\documentclass[a4paper, 10pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{amsfonts, amsmath, amssymb, amsthm}
%\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, main=ukrainian]{babel}
\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\usepackage{bm}
\usepackage{physics}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{scalerel,stackengine}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{fit,matrix}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{centernot}

\usepackage{pdfpages}
\usepackage{caption}
\usepackage{float}
\usepackage{physics}
\usetikzlibrary{spy}

\def\rightproof{$\boxed{\Rightarrow}$ }

\def\leftproof{$\boxed{\Leftarrow}$ }

\newtheoremstyle{theoremdd}% name of the style to be used
  {\topsep}% measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
  {\topsep}% measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
  {\normalfont}% name of font to use in the body of the theorem
  {0pt}% measure of space to indent
  {\bfseries}% name of head font
  {}% punctuation between head and body
  { }% space after theorem head; " " = normal interword space
  {\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\textnormal{\thmnote{ \textbf{#3}\\}}}

\theoremstyle{theoremdd}
\newtheorem{theorem}{Theorem}[subsection]
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}

\newcommand\thref[1]{\textbf{Th.~\ref{#1}}}
\newcommand\defref[1]{\textbf{Def.~\ref{#1}}}
\newcommand\exref[1]{\textbf{Ex.~\ref{#1}}}
\newcommand\prpref[1]{\textbf{Prp.~\ref{#1}}}
\newcommand\rmref[1]{\textbf{Rm.~\ref{#1}}}
\newcommand\lmref[1]{\textbf{Lm.~\ref{#1}}}
\newcommand\crlref[1]{\textbf{Crl.~\ref{#1}}}

\renewcommand{\qedsymbol}{$\blacksquare$}
\DeclareMathOperator{\linspan}{span}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\DeclareMathOperator{\id}{id}
\DeclareMathOperator{\Cl}{Cl}
\DeclareMathOperator{\Int}{Int}
\DeclareMathOperator{\pr}{pr}


\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][Proof.\\]{\par
\pushQED{\hfill \qed}%
\normalfont \topsep6\p@\@plus6\p@\relax
\trivlist
\item\relax
{\bfseries
#1\@addpunct{.}}\hspace\labelsep\ignorespaces
}{%
\popQED\endtrivlist\@endpefalse
}
\makeatother
    	
\begin{document}
\tableofcontents
\newpage

\section{Топологічні простори}
\subsection{Топологія}
\begin{definition}
Задано $X$ -- деяка множина.\\
Клас $\tau$, що містить підмножини $X$, називається \textbf{топологією}, якщо:
\begin{align*}
X, \emptyset \in \tau \\
\forall \{U_\alpha \in \tau\}: \bigcup_\alpha U_\alpha \in \tau \\
\forall U,V \in \tau: U \cap V \in \tau
\end{align*}
Пару $(X,\tau)$ називатимемо \textbf{топологічним простором}.
\end{definition}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Множина $U$ називається \textbf{відкритою}, якщо
\begin{align*}
U \in \tau
\end{align*}
Множина $V$ називається \textbf{замкненою}, якщо
\begin{align*}
X \setminus V \in \tau
\end{align*}
\end{definition}

\begin{example}
Зокрема будь-який метричний простір $(X,\rho)$ задає топологію \\ $\tau_\rho = \{ \text{всі відкриті множини в } (X,\rho)\}$. Тому що там виконуються твердження: $X, \emptyset$ -- відркиті, будь-яке об'єднання сім'ї відкритих -- відкрита, будь-який перетин двох відкритих -- відкрита.
\end{example}

\begin{example}
Розглянемо множину $X$ та $\tau = 2^X$. Тоді вона також задає топологію.\\
$(X,\tau)$, де $\tau = 2^X$, ще називають \textbf{дискретною топологією}.
\end{example}

\begin{example}
Розглянемо множину $X$ та $\tau = \{\emptyset, X\}$. Тоді вона також задає топологію.\\
$(X,\tau)$, де $\tau = \{\emptyset, X\}$, ще називають \textbf{недискретною топологією}.
\end{example}

\begin{example}
Маємо $X = \mathbb{R}$ та розглянемо $\tau = \{U \subset \mathbb{R} \mid U = \emptyset \text{ або } U = \mathbb{R} \setminus S, S \subset \mathbb{R} \text{ -- деяка скінченна}\}$. Вона утворює топологію, а називається вона \textbf{топологія Заріского.}\\
Дійсно, $\emptyset \in \tau$, а також $X \in \tau$, тому що $X = \mathbb{R} \setminus \emptyset$.\\
Нехай $\{U_\alpha \in \tau\}$ -- сім'я, поки нехай всі такі, що $U_\alpha = \mathbb{R} \setminus S_\alpha$ для декяої $\{S_\alpha\}$ сім'ї скінченних підмножин. Тоді звідси $\displaystyle\bigcup_\alpha U_\alpha = \mathbb{R} \setminus \bigcap_\alpha S_\alpha$. Зрозуміло цілком, що $\displaystyle\bigcap_\alpha S_\alpha$ буде скінченною, тож $\displaystyle\bigcup_\alpha U_\alpha \in \tau$. Якщо існує принаймні одна множина $U_\alpha$, де $U_\alpha = \emptyset$, то тоді прибираємо їх -- повертаємось до першого випадку.\\
Нехай $U_1,U_2 \in \tau$, тобто $U_1 = \mathbb{R} \setminus S_1$ та $U_2 = \mathbb{R} \setminus S_2$, де множини $S_1,S_2$ -- скінченні. Тоді $U_1 \cap U_2 = \mathbb{R} \setminus (S_1 \cup S_2)$, де $S_1 \cup S_2$, зрозуміло, скінченна. Тож $U_1 \cap U_2 \in \tau$. Якщо серед них $U_i = \emptyset$, то тоді все зрозуміло.
\end{example}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ та $(X,\tau')$ -- два топологічних простори.\\
$\tau'$ називається \textbf{сильнішою за} $\tau$, якщо
\begin{align*}
\tau' \supset \tau
\end{align*}
$\tau'$ називається \textbf{слабшою за} $\tau$, якщо
\begin{align*}
\tau' \subset \tau
\end{align*}
\end{definition}

\begin{example}
Якщо є множина $X$, то дискретна топологія є найсильнішою серед всіх інших топології; а недискретна топологія є найслабшою серед всіх інших топологій.
\end{example}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $x \in X$.\\
\textbf{Відкритим околом точки $x$} назвемо таку відкриту множину $U$, де
\begin{align*}
U \ni x
\end{align*}
\textbf{Околом точки $x$} назвемо таку множину $V$, що містить відкритий окіл точки $x$, тобто
\begin{align*}
\exists U \text{ -- відкритий окіл точки } x: V \supset U
\end{align*}
\end{definition}

\begin{example}
Розглянемо $\mathbb{R}$ зі стандартною метрикою. Тоді $(-\varepsilon,\varepsilon)$ буде відкритим околом точки $0$, тому що даний інтервал відкритий та містить $0$.\\
Водночас $[-\varepsilon,\varepsilon], (-\varepsilon,\varepsilon], [-\varepsilon,\varepsilon)$ будуть околами точки $0$, тому що всі вони містять відкритий окіл  точки $0$ (наприклад) $(\varepsilon,\varepsilon)$. 
\end{example}

\begin{remark}
Відкритий окіл точки $x$ -- також окіл точки $x$.\\
Дійсно, нехай $U$ -- відкритий окіл $x$. Тоді $\exists U$ -- відкритий окіл точки $x: U \supset U$. Тобто за означенням, $U$ -- просто окіл точки $x$.
\end{remark}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A \subset X$.\\
Точка $x$ називається \textbf{внутрішньою для} $A$, якщо
\begin{align*}
\exists V \text{ -- окіл точки } x: V \subset A
\end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
$U$ -- відкрита $\iff \forall x \in U: x$ -- внутрішня точка для $U$.\\
\textit{Це те саме звичне означення відкритої множини, яку ми давали в метричному просторі.}
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $U$ -- відкрита. Тоді якщо $x \in U$, то тоді $U$ -- відкритий окіл точки $x$, причому $U \subset U$. Тобто $x$ -- внутрішня точка для $U$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $\forall x \in U: x$ -- внутрішня точка для $U$. Тобто це означає, що $\exists V_x$ -- окіл точки $x: V_x \subset U$. Оскільки $V_x$ -- окіл точки $x$, то тоді $\exists U_x$ -- відкритий окіл точки $x: U_x \subset V_x \subset U$.\\
Зауважимо, що $U = \displaystyle\bigcup_{x \in U} U_x$. Оскільки $\{U_x, x \in U\}$ -- сім'я відкритих множин, то в силу означення топології, $U$ буде відкритою як об'єднання.
\end{proof}

\subsection{Зв'язок з метричними просторами}
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Топологічний простір називається \textbf{метризуючим}, якщо
\begin{align*}
\exists \rho \text{ -- метрика на множині } X: \tau_\rho = \tau
\end{align*}
Інакше кажучи, метрика $\rho$ \textbf{індукує ту саму топологію}, що була на початку.
\end{definition}

\begin{example}
Зокрема дискретний топологічний простір $(X,\tau)$ буде метризуючим. Тому що існує метрика $d(x,y) = \begin{cases} 1, & x \neq y \\ 0, & x = y \end{cases}$ -- дискретна метрика. У цьому випадку (із теорії метричних просторів) будь-яка підмножина $X$ буде відкритою. Значить, $\tau_d = \tau$.
\end{example}

\begin{example}
Але недискретний топологічний простір $(X,\tau)$ не буде метризуючим при $\#X \geq 2$.\\
!Припустимо, що існує метрика $\rho$, яка індукує ту саму топологію. Зауважимо, що існує відкритий окіл $\emptyset \subsetneq B(x;r) \subsetneq X$ при деякому $r > 0$. Якби було навпаки, тобто $\forall r > 0$ було б $B(x;r) = X$, то звідси $\displaystyle\bigcap_{r \geq 0} B(x;r) = X = \{x\}$, проте у нас $X$ містить більше одного елементу.\\
Таким чином, знайшли $B(x;r) \neq X, B(x;r) \neq \emptyset$ -- ще одна відкрита множина, але $B(x;r) \notin \tau$ -- суперечність!
\end{example}

\begin{remark}
Один й той самий топологічний простір можна метризувати двома різними метриками (тобто нема ін'єктивності переходу з метричного в топологічний простори).
\end{remark}

\begin{example}
\label{two_metric_spaces_same_topology}
Маємо $(\mathbb{Z},\tau)$ -- дискретний топологічний простір, яка метризується метрикою $d$. Розглянемо іншу метрику $\rho(m,n) = |m-n|$ на $\mathbb{Z}$. Зауважимо, що тоді кожна множина -- відкрита. І дійсно, $B\left( \dfrac{1}{2},x \right) = \left\{ y \in \mathbb{Z} : |x-y| < \dfrac{1}{2} \right\} = \{x\}$ -- будь-яка одноточкова множина відкрита. Тому якщо брати довільні об'єднання, то тоді вони будуть відкритими.
\end{example}

\begin{remark}
Не кожний топологічний простір може бути метризуючим (тобто нема сюр'єктивності переходу з метричного в топологічний простори).\\
Дійсно, ми довели, що недискретний топологічний простір не може бути метризуючим.
\end{remark}

\begin{definition}
Задані $(X,\rho)$ та $(X,\rho')$ -- два метричних простори.\\
Метрики називаються \textbf{топологічно еквівалентнтими}, якщо
\begin{align*}
\tau_\rho = \tau_{\rho'}
\end{align*}
Тобто вони індукують одну й ту саму топологію.\\
Позначення: $\rho \overset{\tau}{\sim} \rho'$.
\end{definition}

\begin{definition}
Задані $(X,\rho)$ та $(X,\rho')$ -- два метричних простори.\\
Метрики називаються \textbf{Ліпшицево еквівалентнтими}, якщо
\begin{align*}
\exists C, c > 0: \forall x,y \in X: c \rho(x,y) \leq \rho'(x,y) \leq C \rho(x,y)
\end{align*}
Позначення: $\rho \overset{\text{Lipsch}}{\sim} \rho'$.
\end{definition}

\begin{remark}
Зрозуміло, що два означення задають відношення еквівалентності.
\end{remark}

\begin{proposition}
Задані $(X,\rho)$ та $(X,\rho')$ -- два метричних простори. Відомо, що $\rho \overset{\text{Lipsch}}{\sim} \rho'$. Тоді $\rho \overset{\tau}{\sim} \rho'$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нам треба доввести, що $\tau_\rho = \tau_{\rho'}$. Це теж саме, що довести, що\\ $U$ -- відкрита в $(X,\rho) \iff U$ -- відкрита в $(X,\rho')$.\\
Нехай $U$ -- відкрита в $(X,\rho)$. Нехай $x \in U$, тоді за умовою, $\exists B_\rho(x;r) \subset U$. За умовою твердження, існують константи $c,C >0$, для яких $c \rho(x,y) \leq \rho'(x,y) \leq C \rho (x,y)$. Із цієї нерівності випливає $\rho'(x,y) \leq C \rho(x,y)$, а з неї випливає, що $B_{\rho'}(x, c r) \subset B_{\rho}(x,r)$. І дійсно,\\
$y \in B_{\rho'}(x,cr) \implies \rho'(x,y) \leq cr \implies \rho(x,y) \leq \dfrac{1}{c} \rho'(x,y) \leq r \implies y \in B_{\rho}(x,r)$.\\
Отже, $B_{\rho'}(x,cr) \subset U$, тобто знайшли такий окіл, а тому $x$ -- внутрішня точка $U$ відносно $(X,\rho')$. Оскільки це для довільної точки, то $U$ -- відкрита в $(X,\rho')$.\\
Нехай $U$ -- відкрита в $(X,\rho')$, то тоді аналогічно доводиться. Просто цього разу в нерівності $c \rho(x,y) \leq \rho'(x,y) \leq C \rho(x,y)$ використовується права частина нерівності.
\end{proof}

\begin{remark}
Якщо $\rho \overset{\tau}{\sim} \rho'$, то не обов'язково $\rho \overset{\text{Lipsch}}{\sim} \rho'$.
\end{remark}

\begin{example}
Зокрема маємо $(\mathbb{Z},d)$ та $(\mathbb{Z},\rho)$ -- два метричних простори. Тут $d$ -- дискретна метрика та $\rho$ задається як $\rho(m,n) = |m-n|$. Із \exref{two_metric_spaces_same_topology}, вони генерують одну й ту саму топологію, тобто $\tau_d = \tau_\rho$. А це означає, що $d \overset{\tau}{\sim} \rho$.\\
При цьому ми маємо $d \overset{\text{Lipsch}}{\not\sim} \rho$. Дійсно, нехай $C > 0$. Можна підібрати $x = 2 [C] + 1,y = [C]$, причому тут $x,y \in \mathbb{Z}$, для яких $\rho(x,y) > C d(x,y)$.
\end{example}

\subsection{Конструкція топології за базою}
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Клас $\mathcal{B}$ підмножин $X$ назвемо \textbf{базою топології $\tau$}, якщо
\begin{align*}
\forall U \in \tau: U = \bigcup_{V \in \mathcal{\tilde{B}}} V,\ \mathcal{\tilde{B}} \subset \mathcal{B}
\end{align*}
Тобто $\mathcal{B}$ -- база, якщо кожна відкрита множина записується як об'єднання множин з класу $\mathcal{B}$.
\end{definition}

\begin{remark}
Всі множини з класу $\mathcal{B}$ -- відкриті автоматично, тобто $\mathcal{B} \subset \tau$, просто тому що їх можна сприймати як об'єднання з одного елементу.
\end{remark}

\begin{example}
Зокрема маємо метричний простір $(X,\rho)$, де індукується топологія $\tau_\rho$. Тоді для неї база $\mathcal{B} = \{ B(x;r) \mid x \in X, r > 0 \}$ -- набір всіх відкритих куль. Дійсно, нехай $U$ -- відкрита множина, тоді $\forall x \in U: x$ -- внутрішня, а тому $\exists B(x;r_x) \subset U$. Тоді звідси $U = \displaystyle\bigcup_{x \in X} B(x;r_x)$. 
\end{example}

\begin{example}
Якщо $(X,\tau_{\text{discr}})$ -- дискретна топологія, то тоді $\mathcal{B} = \{\{x\} \mid x \in X\}$ -- база. Дійсно, кожна підмножина $U = \displaystyle\bigcup_{x \in U} \{x\}$, ну й $U$ уже апріорі відкрита.
\end{example}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\mathcal{B}$ -- база топології. Тоді:
\begin{enumerate}[nosep,wide=0pt,label={\arabic*)}]
\item $X = \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{B}} U$ -- тобто $X$ записуємо як об'єданання всіх множин із бази;
\item $\forall B_1,B_2 \in \mathcal{B}: B_1 \cap B_2 = \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{\tilde{B}}} U$, де $\mathcal{\tilde{B}} \subset \mathcal{B}$ -- тобто перетин елементів з бази записуються як об'єднання з цієї самої бази.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Дійсно, оскільки $\mathcal{B}$ -- база топології, то кожна відкрита множина -- це об'єдання множин із бази.
\begin{enumerate}[nosep,wide=0pt,label={\arabic*)}]
\item Зокрема $X$ -- відкрита, тому $X = \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{B}} U$.
\item Нехай $B_1,B_2 \in \mathcal{B}$. Вони вдвох -- відкриті (див.\@ зауваження). Значить, $B_1 \cap B_2$ є відкритою множиною, а тому $B_1 \cap B_2 = \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{B}} U$.
\end{enumerate}
Довели.
\end{proof}

\begin{definition}
Нехай задано множину $X$ (просто множина без топології).\\
Клас $\mathcal{B}$ підмножин $X$ назвемо \textbf{базою множини $X$}, якщо
\begin{align*}
\text{1) } X = \bigcup_{U \in \mathcal{B}} U \\
\text{2) } \forall B_1,B_2 \in \mathcal{B}: B_1 \cap B_2 = \bigcup_{U \in \mathcal{\tilde{B}}} U, \text{ де } \mathcal{\tilde{B}} \subset \mathcal{B}
\end{align*} 
\end{definition}
\noindent
Якщо $(X,\tau)$ -- топологія та $\mathcal{B}$ -- база топології, то $\mathcal{B}$ -- база множини (щойно вище довели).\\
Виявляється, що якщо в нас є множина $X$, для якої ми хочемо згенерувати топологію, то нам потрібно створити базу $\mathcal{B}$ множини $X$.

\begin{proposition}[Конструкція топології за базою]
Задано $X$ -- множину та $\mathcal{B}$ -- база цієї множини. Створимо $\tau_{\mathcal{B}} = \left\{ \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{\mathcal{\tilde{B}}}} U \mid \mathcal{\tilde{B}} \subset \mathcal{B} \right\}$ -- тобто клас, що складається з усіх можливих об'єднань елементів з бази. Тоді $(X,\tau_{\mathcal{B}})$ утворює топологічний простір. Ми $\tau_{\mathcal{B}}$ називаємо \textbf{топологією, що породжена базою $\mathcal{B}$}. Причому це єдина така топологія, де $\mathcal{B}$ -- база топології.
\end{proposition}

\begin{proof}
Маємо $\tau_{\mathcal{B}} = \left\{ \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{\mathcal{\tilde{B}}}} U \mid \mathcal{\tilde{B}} \subset \mathcal{B} \right\}$, перевіримо всі пункти для топології.
\begin{enumerate}[nosep,wide=0pt,label={\arabic*)}]
\item $\emptyset \in \tau_{\mathcal{B}}$, тому що можна записати $\emptyset = \displaystyle\bigcup_{U \in \emptyset} U$, де $\emptyset \subset \mathcal{B}$. Також $X \in \tau_{\mathcal{B}}$, тому що $\mathcal{B}$ -- база множини $X$, а значить, $X = \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{B}} U$;
\item Нехай $\{U_\alpha \mid U_\alpha \in \tau_{\mathcal{B}}\}$ -- сім'я відкритих множин. Тобто $U_\alpha = \displaystyle\bigcup_{\mathcal{B}_\alpha} U$, де $\mathcal{B}_\alpha \subset \mathcal{B}$. Тоді звідси $\displaystyle\bigcup_\alpha U_\alpha = \bigcup_{\bigcup_\alpha B_\alpha} U$, причому $\displaystyle\bigcup_\alpha \mathcal{B}_\alpha \subset \mathcal{B}$. Отже, $\displaystyle\bigcup_\alpha U_\alpha \in \tau_\mathcal{B}$;
\item Нехай $U_1,U_2 \in \tau_\mathcal{B}$. Тобто звідси $U_1 = \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{B}_1} U$ та $U_2 = \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{B}_2} U$, де $\mathcal{B}_1,\mathcal{B}_2 \subset \mathcal{B}$. Значить, звідси $U_1 \cap U_2 = \displaystyle\bigcup_{\substack{U \in \mathcal{B}_1 \\ V \in \mathcal{B}_2}} (U \cap V)$. Оскільки $U,V \in \mathcal{B}$, то в силу того, що $\mathcal{B}$ -- база множини $X$, звідси $U \cap V = \displaystyle\bigcup_{W \in \mathcal{\tilde{B}}_{U,V}} W$. Тоді $U_1 \cap U_2 = \displaystyle\bigcup_{\substack{U \in \mathcal{B}_1 \\ V \in \mathcal{B}_2}} \bigcup_{W \in \mathcal{\tilde{B}}_{U,V}} W = \displaystyle\bigcup_{W \in \mathcal{\tilde{\tilde{B}}}} W$. Детально треба уточнити, що кожний $\mathcal{\tilde{B}}_{U,V} \subset \mathcal{B}$, тоді $\displaystyle\bigcup_{\substack{U \in \mathcal{B}_1 \\ V \in \mathcal{B}_2}} \mathcal{\tilde{B}}_{U,V} \overset{\text{позн.}}{=} \mathcal{\tilde{\tilde{B}}} \subset \mathcal{B}$. Висновок: $U_1 \cap U_2$ записали як об'єднання множин з бази $\mathcal{B}$, тож $U_1 \cap U_2 \in \tau_{\mathcal{B}}$.
\end{enumerate}
Із цих пунктів випливає, що $\tau_\mathcal{B}$ -- дійсно топологія.
\bigskip \\
Також з цього випливає, що $\mathcal{B}$ -- не просто база множини $X$, а ще й база топології $\tau_{\mathcal{B}}$.\\
Припустимо, що існує $\tau'$ -- якась інша топологія на $X$, яка має базу топології $\mathcal{B}$. Нам треба довести, що $\tau' = \tau_{\mathcal{B}}$.\\
Нехай $U \in \tau'$, тоді звідси за означенням бази топології, $U = \displaystyle\bigcup_{V \in \mathcal{\tilde{B}}} V$, де $\mathcal{\tilde{B}} \subset \mathcal{B}$. Але в силу того, як ми визначали $\tau_{\mathcal{B}}$, випливає, що $U \in \tau_{\mathcal{B}}$.\\
Нехай $U \in \tau_{\mathcal{B}}$, тоді звідси за побудовою, $U = \displaystyle\bigcup_{V \in \mathcal{\tilde{B}}} V$, але тоді $V \in \tau'$ -- відкрита множина як об'єднання однієї множини з бази. За означенням топології, $U \in \tau'$.\\
Власне, з цього випливає, що $\tau_{\mathcal{B}} = \tau'$.
\end{proof}

\begin{remark}
Не хочеться це вставляти як окреме твердження, але є ось така еквівалентність:\\
$\forall B_1,B_2 \in \mathcal{B}: B_1 \cap B_2 = \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{\tilde{B}}} U$, де $\mathcal{\tilde{B}} \subset \mathcal{B} \iff \forall B_1,B_2 \in \mathcal{B}: \forall x \in B_1 \cap B_2: \exists W \in \mathcal{B}: x \in W \subset B_1 \cap B_2$.\\
Зазвичай саме праву частину використовують в якості другої умови бази множини та в твердженні про конструкцію топології за базою. Тим не менш, цю еквівалетність доведу.
\end{remark}

\begin{proof}
\rightproof Дано: ліва частина. Нехай $B_1,B_2 \in \mathcal{B}$, тоді звідси $B_1 \cap B_2 = \displaystyle\bigcup_{W \in \mathcal{\tilde{B}}} W$. Оберемо точку $x \in B_1 \cap B_2$, тоді звідси $x \in W_0$, де $W_0 \in \mathcal{B}$. Отже, ми знашли $W_0 \in \mathcal{B}$, для якої $x \in W_0 \subset B_1 \cap B_2$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: права частина. Нехай $B_1,B_2 \in \mathcal{B}$, тоді $\forall x \in B_1 \cap B_2: \exists W_x \in \mathcal{B}: x \in W_x \subset B_1 \cap B_2$. Зауважимо, що звідси $B_1 \cap B_2 = \displaystyle\bigcup_{x \in B_1 \cap B_2} W_x$, причому ми об'єднуємо елементи з $\mathcal{B}$. 
\end{proof}

\begin{proposition}
Задані $(X,\tau), (Y,\tilde{\tau})$ -- топологічні простіри та $\tilde{\mathcal{B}}$ -- база топології $\tilde{\tau}$. Відомо, що $\forall U \in \tilde{\mathcal{B}}: f^{-1}(U) \in \tau$. Тоді $f \colon X \to Y$ -- неперервне. (TODO: move to other subsection)
\end{proposition}

\begin{remark}
Тобто коли топологія побудована за базою, то для неперервності достатньо перевірити умову для елементів з бази, а не з усїєї топології.
\end{remark}

\begin{proof}
Нехай $U$ -- відкрита множина в $Y$, тобто звідси $U = \displaystyle\bigcup_{V \in \mathcal{B}'} V$, де $\mathcal{B}' \subset \tilde{\mathcal{B}}$ за визначенням бази. Тоді звідси $f^{-1}(U) = \displaystyle\bigcup_{V \in \mathcal{B}'} f^{-1}(V)$, де всі $f^{-1}(V)$ відкриті за умовою. Отже, $f^{-1}(U)$ -- відкрита як об'єднання. Отже, $f \colon X \to Y$ -- неперервне.
\end{proof}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\mathcal{B}$ -- його база.\\
Простір задовольняє \textbf{другу аксіому зліченності} (англ.\@ \textbf{second-countable}), якщо
\begin{align*}
\mathcal{B} \text{ має зліченне число множин.}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{example}
Зокрема $(\mathbb{R},\tau)$ з евклідовою топологією буде second-countable.\\
Розглянемо $\mathcal{B} = \{ (a,b) \mid a,b \in \mathbb{Q} \}$. Варто спочатку довести, що вона утворює базу стандартної топології. Дійсно, нехай $U \in \tau$. Її можемо в стандартній топології записати як $U = \displaystyle\bigcup_{x \in U} (x-r,x+r)$.\\
Надалі вся увага на $(x-r,x+r) \overset{\text{позн.}}{=} (u,v)$. Слід зауважити, що тут $u,v \in \mathbb{R}$. Але відомо, що для $u$ існує послідовність раціональних чисел $\{q_n, n \geq 1\}$ так, щоб $v \geq q_n \geq u$, а також $q_n \to u$. Аналогічно існує послідовність раціональних чисел $\{r_n, n \geq 1\}$ так, щоб $u \leq r_n \leq v$, а також $r_n \to v$. Тоді запишемо $(u,v) = \displaystyle\bigcup_{\substack{q_n,r_n \in \mathbb{Q} \\ q_n < r_n}} (q_n,r_n)$. Таким чином, отримали $(u,v)$ як об'єднання множин з бази, тобто $U$ записується як об'єднання множин з бази.\\
Висновок: $\mathcal{B}$ -- база стандартної топології. Оскільки $\mathbb{Q}$ -- зліченна множина, то кількість інтервалів $(a,b)$ також буде зліченною, тому second-countable.
%Wrong
\iffalse
Дійсно,\\
$\mathbb{R} = \displaystyle\bigcup_{n \in \mathbb{N}} (-n,n)$.\\
Нехай $B_1,B_2 \in \mathcal{B}$, тобто $B_1 = (a,b)$ та $B_2 = (c,d)$. Розглянемо $B_1 \cap B_2 = (a,b) \cap (c,d)$. Іллюстративно наведу кілька випадків:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0)--(5,0);
\node at (0.5,0) {$($};
\node at (0.5,-0.5) {$a$};
\node at (1.5,0) {$)$};
\node at (1.5,-0.5) {$b$};
\node at (2.5,0) {$($};
\node at (2.5,-0.5) {$c$};
\node at (4,0) {$)$};
\node at (4,-0.5) {$d$};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0)--(5,0);
\node at (0.5,0) {$($};
\node at (0.5,-0.5) {$a$};
\node at (2.5,0) {$)$};
\node at (2.5,-0.5) {$b$};
\node at (1.5,0) {$($};
\node at (1.5,-0.5) {$c$};
\node at (4,0) {$)$};
\node at (4,-0.5) {$d$};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,0)--(5,0);
\node at (0.5,0) {$($};
\node at (0.5,-0.5) {$c$};
\node at (2.5,0) {$)$};
\node at (2.5,-0.5) {$b$};
\node at (1.5,0) {$($};
\node at (1.5,-0.5) {$a$};
\node at (4,0) {$)$};
\node at (4,-0.5) {$d$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\noindent
1. $(a,b) \cap (c,d) = \emptyset$, але $\emptyset \in \mathcal{B}$, тому що $\emptyset = (q,q), q \in \mathbb{Q}$.\\
2. $(a,b) \cap (c,d) = (c,b) \in \mathcal{B}$. Може бути інша перестановка літер, але суть ясна.\\
3. $(a,b) \cap (c,d) = (a,b) \in \mathcal{B}$.\\
Отже, $\mathcal{B}$ утворює базу $\mathbb{R}$, а тому звідси породжує топологію
\fi
\end{example}

\subsection{Конструкція топології за передбазою}
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Клас $\mathcal{S}$ підмножин $X$ назвемо \textbf{передбазою топології $\tau$}, якщо
\begin{align*}
\mathcal{B} \overset{\text{def.}}{=} \left\{ \bigcap_{i=1}^n S_i \mid S_i \in \mathcal{S} \right\} \text{ утворює базу топології } \tau.
\end{align*}
\iffalse
Тобто з цього випливає, що
\begin{align*}
\forall U \in \tau: U = \displaystyle\bigcup_{\bigcap_{i=1}^n S_i \in \mathcal{\tilde{B}}} \bigcap_{i=1}^n S_i, \text{ де } \mathcal{\tilde{B}} \subset \mathcal{B}
\end{align*}
\fi
Тобто звідси випливає, що кожна відкрита множина записується як об'єднання скінченних перетинів множин з $\mathcal{S}$.
\end{definition}

\noindent Ми вже знаємо, що якщо є база $\mathcal{B}$, то тоді можна побудувати топологію. Тобто якщо ми хочемо, щоб $\mathcal{S}$ була передбазою, то треба спочатку утворити базу $\mathcal{B}$, а із бази вже утворити топологію.

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
$\mathcal{S}$ -- передбаза $X \iff \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{S}} U = X$ (тут об'єднання всіх множин із класа $\mathcal{S}$).
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $\mathcal{S}$ -- передбаза $X$, тоді $\mathcal{B} = \displaystyle\left\{ \bigcap_{i=1}^n S_i \mid S_i \in \mathcal{S} \right\}$ утвроює базу топології, тому й базу $X$. Значить, $\displaystyle\bigcup_{V \in \mathcal{B}} V = X$. У цьому об'єднанні беруть участь множини $U \in \mathcal{S}$, а всі решта з об'єдання будуть перетинами з двох чи більше елементів $\mathcal{S}$. Таким чином, достатньо об'єднати $\displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{S}} U = X$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $\displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{S}} U = X$. Нам треба показати, що $\mathcal{B} = \displaystyle\left\{ \bigcap_{i=1}^n S_i \mid S_i \in \mathcal{S} \right\}$ -- база $X$. Дійсно,\\
$X = \displaystyle\bigcup_{U \in \mathcal{S}} U = \bigcup_{V \in \mathcal{B}} V = X$ (пояснення вище).\\
Нехай $B_1,B_2 \in \mathcal{B}$, тобто $\displaystyle B_1 = \bigcap_{i=1}^{n_1} S_i$ та $\displaystyle B_2 = \bigcap_{j=1}^{n_2} S_j$. Тоді звідси $B_1 \cap B_2 = \displaystyle\bigcap_{i=1}^{n_1} S_i \cap \bigcap_{j=1}^{n_2} S_j = \bigcap_{k=1}^{m} S_k$.\\
Отже, $\mathcal{B}$ -- база множини $X$, а тому $\mathcal{S}$ -- передбаза $X$.
\end{proof}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\mathcal{S}$ -- передбаза топології. Тоді $\tau$ -- найслабша топологія, що містить $\mathcal{S}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Дано: $\mathcal{S}$ -- передбаза топології. Для зручності позначу початкову топологію за $\tau_{\mathcal{S}}$.\\
Припустимо, що $\tau$ -- слабша топологія, що містить $\mathcal{S}$, тобто $\tau \subset \tau_{\mathcal{S}}$. Залишилося довести, що $\tau_{\mathcal{S}} \subset \tau$.\\
Беремо $U \in \tau_{\mathcal{S}}$, тоді звідси $U = \displaystyle\bigcup \bigcap_{\text{скінченний}} W$, де $W \in \mathcal{S}$. Зауважимо, що $W \in \tau$ також, бо $\tau$ містить $\mathcal{S}$. Таким чином, $\displaystyle\bigcap_{\text{скінченний}} W \in \tau \implies U \in \tau$.
\end{proof}

\iffalse
\begin{example}
Зокрема $\mathcal{S} = \{(-\infty,b), (a,+\infty) \mid a,b \in \mathbb{R}\}$ буде передбазою $\mathbb{R}$, причому породжена топологія повністю збігатиметься зі стандартною.\\
Те, що це передбаза, -- цілком зрозуміло, якщо об'єднати всі інтервали. Залишилося довести, що $\tau_{\mathcal{S}} = \tau_{\text{stand}}$.\\
Цілком зрозуміло, що $\tau_{\mathcal{S}} \subset \tau_{\text{stand}}$. Тепер нехай $U \in \tau_{\text{stand}}$. Ми знаємо, що $\tau_{\text{stand}} = \tau_{\mathcal{B}}$, причому $\mathcal{B} = \{(a,b) \mid a,b \in \mathbb{Q}\}$
\end{example}
\fi

\subsection{Збіжність в топологічному просторі}
\begin{definition}
Задані $(X,\tau)$ -- топологічний простір та послідовність $\{x_n \in X, n \geq 1\}$.\\
Послідовність \textbf{збігається до точки} $x \in X$, якщо
\begin{align*}
\forall U \text{ -- відкритий окіл точки } x: \exists N \in \mathbb{N}: \forall n \geq N: x_n \in U
\end{align*}
\end{definition}

\begin{example}
Розглянемо $(X,\tau_{\text{disc}})$ -- дискретний топологічний простір.\\
Послідовність $\{x_n \in X, n \geq 1\}$ збігається до точки $x \in X \iff \exists N: \forall n \geq N: x_n = x$.\\
\rightproof Дано: $\{x_n\}$ збігається до $x \in X$. Тоді для будь-якого відкритого околу точки $x$, зокрема для $\{x\}$ існує номер $N$, де $\forall n \geq N: x_n \in \{x\}$, тобто $x_n = x, \forall n \geq N$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $\exists N: \forall n \geq N: x_n = x$. Нехай $U$ -- відкритий окіл точки $x$. У нас є номер $N$, де $\forall n \geq N: x \in U$, зокрема звідси $x_n \in U$, а тому звідси $\{x_n\}$ збігається до точки $x \in X$.
\end{example}

\begin{example}
Розглянемо $(X,\tau_{\text{indisc}})$ -- недискретний топологічний простір. Тоді довільна послідовність $\{x_n \in X, n \geq 1\}$ збігається до будь-якої точки $x \in X$.\\
Дійсно, нехай $U$ -- відкритий окіл точки $x \in X$. У недискретному просторі лише $U = X$ буде відкритим околом точки $x$. А значить, існує номер $N =1$, де $\forall n \geq N: x_n \in X$.
\end{example}

\noindent Для того, щоб позбутися такої аномалії, нам треба нова класифікація топологічних просторів. Але це буде трошки пізніше.

\subsection{Неперервні відображення}
\begin{definition}
Задані $(X,\tau)$ та $(Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічних простори.\\
Відображення $f \colon X \to Y$ називається \textbf{неперервним}, якщо
\begin{align*}
\forall U \in \tilde{\tau} : f^{-1}(U) \in \tau
\end{align*}
Простіше кажучи, ми маємо ось це:
\begin{align*}
\forall U \text{ -- відкрита в } Y: f^{-1}(U) \text{ -- відкрита в } X
\end{align*}
\end{definition}

\begin{example}
Задано неперервне відображення $f \colon X \to Y$, де $(X,\rho), (Y,\rho')$ -- два метричних простори. Тоді звідси $f$ -- неперервне (в топологічному сенсі).
\end{example}

\begin{example}
Задано відображення $f \colon X \to Y$, де $(X,\tau_{\text{discr}})$ -- дискретний топологічний простір, а на $Y$ стоїть довільна топологія. Тоді $f$ -- неперервне.\\
Справді, беремо $U$ -- відкриту множину в $Y$. Тоді прообраз $f^{-1}(U)$ буде відкритим в $X$, бо в дискретній топології всі множини -- відкриті.
\end{example}

\begin{example}
Задано відображення $f \colon X \to Y$, де $(Y,\tau_{\text{indiscr}})$ -- недискретний топологічний простір, а на $X$ стоїть довільна топологія. Тоді $f$ -- неперервне.\\
Справді, оберемо $\emptyset,Y$ -- єдині відкриті множини в $Y$. Тоді $f^{-1}(\emptyset) = \emptyset$ та $f^{-1}(Y) = X$ -- обидва відкриті в $X$.
\end{example}

\begin{example}
Задано відображення $\id \colon X \to X$, тут відображення між $(X,\tau)$ та $(X,\tau')$. Тоді \\
$\id$ -- неперервне $\iff \tau$ сильніша за $\tau'$.\\
\rightproof Дано: $\id$ -- неперервне. Тобто $\forall U \in \tau': \id^{-1}(U) = U \in \tau$. А це в точності $\tau' \subset \tau$.\\
\leftproof Дано: $\tau' \subset \tau$. Тобто $\forall U \in \tau': U \in \tau$, але при цьому $U = \id^{-1}(U) \in \tau$. Отже, $\id$ -- неперервне.
\end{example}

\begin{proposition}
Задані $(X,\tau)$ та $(Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічних простори.\\
Відображення $f \colon X \to Y$ -- неперервне $\iff \forall U \text{ -- замкнена в } Y: f^{-1}(U) \text{ -- замкнена в } X$.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $f$ -- неперервне. Оберемо $U$ -- замкнену в $Y$. За означенням, $X \setminus U$ -- відкрита в $Y$, а тому за неперервністю, $f^{-1}(X \setminus U)$ -- відкрита в $X$. Зауважимо, що $f^{-1}(X \setminus U) = X \setminus f^{-1}(U)$ -- відкрита в $X$. Отже, $f^{-1}(U)$ -- замкнена в $X$.
\bigskip \\
\leftproof \textit{Цілком аналогічно доводиться.}
\end{proof}

\noindent В принципі, часто про відображення кажуть просто про неперервність, не уточнюючи в якій точці. Але для такого сценарія означення теж є.

\begin{definition}
Задані $(X,\tau)$ та $(Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічних простори.\\
Відображення $f \colon X \to Y$ називається \textbf{неперервним в точці $x \in X$}, якщо
\begin{align*}
\forall V \text{ -- окіл точки } f(x) : \exists U \text{ -- окіл точки }x : f(U) \subset V
\end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
Задані $(X,\tau)$ та $(Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічних простори.\\
Відображення $f \colon X \to Y$ -- неперервне $\iff \forall x \in X: f $ -- неперервне в точці $x$.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $f$ -- неперервне. Оберемо будь-яку точку $x \in X$. Нехай $V$ -- окіл точки $f(x)$. Тоді існує $\tilde{V}$ -- відкритий окіл точки $f(x)$, де $V \supset \tilde{V}$. Значить, за неперервністю, $f^{-1}(\tilde{V})$ -- відкритий окіл точки $x$. Також із $V \supset \tilde{V}$ випливає $f^{-1}(V) \supset f^{-1}(\tilde{V})$. Таким чином, $f^{-1}(V)$ -- окіл точки $x$. Нарешті, варто зауважити, що виконується $f(f^{-1}(V)) \subset V$.\\
Таким чином, $f$ -- неперервне в точці $x \in X$, причому довільній.
\bigskip \\
\leftproof Данл: $\forall x \in X: f $ -- неперервне в точці $x$. Нехай $U$ -- відкрита множина в $Y$. Хочемо показати, що $f^{-1}U$ -- відкрита, тобто всі точки внутрішні.\\
Нехай $x \in f^{-1}U$, тобто $f(x) \in U$, тоді за означення неперервності в точці, існує окіл $U_x$ точки $x$, де $f(U_x) \subset U \implies U_x \subset f^{-1}U$. Отже, $x$ -- внутрішня точка.\\
Таким чином, $f$ -- неперервне відображення.
\end{proof}

\begin{proposition}[''Означення Гайне'']
Задані $(X,\tau)$ та $(Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічних простори та відображення $f \colon X \to Y$ -- неперервне. Тоді виконується ''означення Гейне'', тобто:
Нехай $\{x_n \in X, n \geq 1\}$ збігається до точки $x \in X$. Тоді $\{f(x_n) \in Y, n \geq 1\}$ збігається до точки $f(x) \in Y$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нехай $\{x_n \in X, n \geq 1\}$ збігається до точки $x$. Оберемо $U$ -- відкритий окіл точки $f(x)$, тоді за неперервністю, $f^{-1}(U)$ -- відкритий окіл точки $x$, а тому звідси за збіжністю, існує $N$, де $\forall n \geq N: x_n \in f^{-1}(U) \implies f(x_n) \in U$.
\end{proof}

\begin{remark}
Якщо виконано означення Гайне, то з цього в загальному випадку неперервність НЕ випливає.
\end{remark}

\begin{proposition}[Інші властивості]
1. $\id \colon X \to X$ -- неперервне відображення будь-якій топології $\tau$;\\
2. Нехай $f \colon X \to Y$ та $g \colon Y \to Z$ -- обидва неперервні. Тоді $g \circ f \colon X \to Z$ -- неперервне.
\bigskip \\
1. \textit{Вказівка: $\id^{-1}(U) = U$.}\\
2. \textit{Вказівка: $(g \circ f)^{-1}(U) = f^{-1}(g^{-1}(U))$.}
\end{proposition}

\begin{remark}
Нехай відображення $f \colon X \to Y$ бієктивне. Якщо $f$ -- неперервне, то не обов'язково (!), щоб $f^{-1}$ було неперервним.
\end{remark}

\begin{example}
Зокрема вже відомо, що $\id \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ буде неперервним відображенням, якщо в першому $(\mathbb{R},d)$ -- дискретний метричний простір та в другому $(\mathbb{R},\rho)$ -- стандартний евклідів простір. Тут виконується неперервність, оскільки $\tau_{\text{discr}}$ -- найсильніша топологія.\\
Утім відображення $\id^{-1} \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ уже не буде неперервним. Тому що $[-1,1]$ -- відкрита множина відносно дискретної топології, але $\id^{-1}([-1,1]) = [-1,1]$ -- НЕ відкрита множина відносно евклідової топології.
\end{example}

\begin{example}
\label{bijective_map_is_continuous_but_inverse_is_not}
Більш геометричний приклад буде наступним. Маємо відображення $f \colon (0,1] \to S$, де $S = \{z \in \mathbb{C} : |z| = 1\}$ -- одиничне коло (метрика буде стандартною всюду). Визначимо $f(t) = e^{2 \pi i t}$. Зрозуміло, що це бієктивне відображення та є неперервним.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[very thick] (0,0)--(1,0);
\node at (0,0) {$[$};
\node at (1,0) {$)$};
\node at (0,-0.3) {$0$};
\node at (1,-0.3) {$1$};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}
\draw[->] (0,-1)--(1,-1) node at (0.5,-1.5) {$f$};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) circle (1) node {$S$};
\draw[dashed, ->] (-1.1,0)--(1.3,0);
\draw[dashed, ->] (0,-1.1)--(0,1.3); 
\end{tikzpicture}
\caption*{У цьому напрямку неперервність означає, що ми $(0,1]$ деформували в коло $S$, просто об'єднавши тіпа края.}
\end{figure}
\noindent
Але $f^{-1} \colon S \to (0,1]$ уже не буде неперервним.\\
!Припустимо, що все-таки неперервне. Тоді оскільки $\left\{ 1-\dfrac{1}{n}, n \geq 1 \right\}$ збігається до $1$, а тому $f\left( 1 -\dfrac{1}{n} \right) \to f(1) = e^{2\pi i} = 1$. Утім в силу неперервності $f^{-1}$ ми маємо $f^{-1} \left(f\left( 1 - \dfrac{1}{n} \right)\right) = 1 - \dfrac{1}{n} \to 1$, хоча $f^{-1}(1) = 0$. Суперечність!\\
Тут щоб із кола зробити палку, треба розірвати її в точці $z = 1$. Тому нема неперервності. Саме тому приходить новий розділ, де ми хочемо, щоб, деформувавши один об'єкт, отримали топологічно той самий об'єкт і навпаки.
\end{example}

\subsection{Гомеоморфність топологічних просторів}
\begin{definition}
Задані $(X,\tau)$ та $(Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічних простори.\\
Відображення $f \colon X \to Y$ називається \textbf{гомеоморфізмом}, якщо
\begin{align*}
f \text{ -- неперервне} \\
f \text{ -- бієктивне} \\
f^{-1} \text{ -- неперервне}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}
Задані $(X,\tau)$ та $(Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічних простори.\\
Вони будуть називатися \textbf{гомеоморфними}, якщо
\begin{align*}
\exists f \colon X \to Y \text{ -- гомеоморфізм}
\end{align*}
Позначення: $X \cong Y$.
\end{definition}

\begin{remark}
Топологічні простори, які є гомеоморфними, задають відношення еквівалентності.\\
$X \cong X$, оскільки $\id \colon X \to X$ (одна топологія) -- гомеоморфізм.\\
$X \cong Y \iff Y \cong X$ просто за означенням гомеоморфізма.\\
$X \cong Y, Y \cong Z \implies X \cong Z$, тому що $g \circ f$ задає гомеоморфізм між ними. У цьому випадку $f \colon X \to Y, g \colon Y \to Z$ -- гомеоморфізми.
\end{remark}

\begin{example}
Зокрема відрізок $[0,1] \cong [a,b]$, якщо встановити $f \colon [0,1] \to [a,b]$ як $f(t) = (1-t)a + tb$ -- і це відображення буде гомеоморфізмом.\\
Дійсно, $f \in C([0,1])$ як лінійна функція. Далі знайдемо обернене відображення -- воно дорівнює $f^{-1}(u) = \dfrac{u-a}{b-a}$, причому $f^{-1} \in C([a,b])$ знову як лінійна функція.
\end{example}

\begin{example}
Із цього прикладу можна отримати $[a,b] \cong [c,d]$, тому що\\
$[a,b] \cong [0,1]$ та $[0,1] \cong [c,d] \implies [a,b] \cong [c,d]$.
\bigskip \\
Аналогічно можна довести, що $(a,b) \cong (c,d)$, \quad $(a,b] \cong (c,d] \cong [c,d) \cong [a,b)$.
\end{example}

\begin{example}
За \exref{bijective_map_is_continuous_but_inverse_is_not}, ми отримали $(0,1] \not\cong S$.
\end{example}

\begin{example}
Також маємо $(a,b) \cong \mathbb{R}$. Можна спочатку довести, що $(-1,1) \cong \mathbb{R}$, якщо задати $f(x) = \dfrac{x}{1-|x|}$ -- це дійсно буде гомеоморфізмом.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
  \draw[domain=-0.7:0.7, smooth, variable=\x, blue] plot ({\x}, {\x/(1-abs(\x))});
  \draw[->] (-1,0)--(1,0) node[anchor = north west] {$x$};
  \draw[->] (0,-2.5)--(0,2.5) node[anchor = south east] {$y$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\noindent
А вже далі в силу транзитивності, ми отримаємо $(a,b) \cong \mathbb{R}$.
\end{example}

\begin{example}
Тепер розглянемо такі два об'єкти. Перший: кільце з внутрішнім радіусом $1$ та зовнішнім радіусом $2$, для зручності розташуємо центр на початку координат. Другий: циліндр без двох основ. Інтуїтивно вони будуть гомеоморфними, тому що:\\
циліндр отримаємо з кільця, якщо його кільце намагатися розтягнути вгору;\\
кільце отримаємо з циліндра, якщо його сплющити.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\filldraw[fill=lightgray,draw=black] (0,0) circle (2);
\filldraw[fill=white,draw=black] (0,0) circle (1);
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\draw (0,0) ellipse (1.25 and 0.5);
\draw (-1.25,0) -- (-1.25,-3.5);
\draw (-1.25,-3.5) arc (180:360:1.25 and 0.5);
\draw [dashed] (-1.25,-3.5) arc (180:360:1.25 and -0.5);
\draw (1.25,-3.5) -- (1.25,0);  
\fill [gray,opacity=0.5] (-1.25,0) -- (-1.25,-3.5) arc (180:360:1.25 and 0.5) -- (1.25,0) arc (0:180:1.25 and -0.5);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\noindent
Строго можна довести гомеоморфність цих об'єктів, якщо задати відображення $(r \cos \theta, r \sin \theta) \mapsto (\cos \theta, \sin \theta,r)$, що буде гомеоморфізмом. У цьому випадку $r \in [1,2]$ та $\phi \in [0,2\pi]$.
\end{example}

\begin{example}
Ще важливий приклад, $[a,b] \not\cong \mathbb{R}$.\\
!Припустимо, що все ж таки $[a,b] \cong \mathbb{R}$, тобто існує між ними гомеоморфізм $f \colon [a,b] \to \mathbb{R}$. Оскільки $f \in C([a,b])$, то звідси воно досягає найбільшого значення $M$ та найменшого значення $m$. Тобто $f([a,b]) = [m,M]$. Але оскільки $f$ -- бієкція, то звідси $f([a,b]) = \mathbb{R}$. Але при цьому $[m,M] \neq \mathbb{R}$ -- суперечність!
\end{example}

\begin{example}
Мабуть, в алгебраїчній топології буде доведено, що $\mathbb{R}^n \cong \mathbb{R}^m \iff n = m$.
\end{example}

\subsection{Характеристики точок множин}
\noindent Нам вже відоме означення внутрішньої точки. Ще раз нагадаю:
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A \subset X$.\\
Точка $x$ називається \textbf{внутрішньою для} $A$, якщо
\begin{align*}
\exists V \text{ -- окіл точки } x: V \subset A
\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau$) -- топологічний простір та $A \subset X$.\\
Точка $x \in X$ називається \textbf{граничною для} $A$, якщо
\begin{align*}
\forall V \text{ -- окіл точки } x: V \cap (A \setminus \{x\}) \neq \emptyset
\end{align*}
\end{definition}
\noindent Є ще різні види точок, але поки зосередимось на них.\\
У метричному просторі ми вводили поняття відкритих та замкнених множин як раз через внутрішні та граничні точки. У топологічному просторі ми означення відкритої множини звели до означення з використанням внутрішніх точок. Зробимо те саме для замкнених множин.

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau$) -- топологічний простір та $A \subset X$.\\
$A$ -- замкнена $\iff A$ містить всі граничні точки $A$.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $A$ -- замкнена, тобто $X \setminus A$ -- відкрита множина.\\
!Припустимо, що $x$ -- гранична точка $A$, але $x \notin A$. Тобто $x \in X \setminus A$. Водночас звідси $x$ буде внутрішньою точкою $X \setminus A$, тобто існує $V$ -- окіл точки $x$, для якого $V \subset X \setminus A \implies V \cap (A \setminus \{x\}) = \emptyset$. Але для цього ж околу ми знаємо, що $V \cap A \setminus \{x\} \neq \emptyset$ -- суперечність!\\
Отже, обов'язково треба вимагати $x \in A$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $A$ містить всі свої граничні точки. Доведемо, що $X \setminus A$ відкрита.\\
Нехай $x \in X \setminus A$, тоді вона уже не є граничною точкою, тобто $\exists V$ -- окіл точки $x: V \cap (A \setminus \{x\}) = \emptyset$, зокрема звідси $V \subset X \setminus A$. Отже, $x$ -- внутрішня точка.\\
Тож звідси $X \setminus A$ -- відкрита, тобто $A$ -- замкнена.
\end{proof}

\subsection{Замикання та внутрішність}
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A \subset X$.\\
\textbf{Замиканням} множини $A$ називають таку річ:
\begin{align*}
\Cl A = \bigcap_{\substack{\text{$V$ -- замкнена} \\ V \supset A}} V
\end{align*}
Тобто замиканням $A$ називають перетин всіх замкнених множин, що містить $A$.\\
Альтернативне позначення: $\overline{A}$.
\end{definition}

\begin{proposition}
$\Cl A$ -- найменша замкнена множина, що містить $A$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нескінченний перетин замкнених множин $V$ -- замкнений, тому $\Cl A$ -- замкнена.\\
Усі замкнені множини $V \supset A$, тому звідси $\Cl A \supset A$.\\
Нехай існує замкнена множина $W \supset A$, але при цьому $W \subset \Cl A$. Тоді $\Cl A \subset W$, оскільки\\
$\Cl A = \displaystyle\bigcap_{\substack{\text{$V$ -- замкнена} \\ V \supset A}} V = W \cap \bigcap_{\substack{\text{$V$ -- замкнена} \\ V \supset A \\ V \neq W}} V \subset W$.\\
Отже, $W = \Cl A$, тобто нічого меншого за замикання нема.
\end{proof}

\begin{proposition}[Властивості замикання]
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A,B \subset X$. Тоді
\begin{enumerate}[nosep,wide=0pt,label={\arabic*)}]
\item $A$ -- замкнена множина $\iff \Cl A = A$;
\item $\Cl(\Cl A) = \Cl A$;
\item $A \subset B \implies \Cl A \subset \Cl B$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
Доведемо кожну властивість.
\begin{enumerate}[wide=0pt,label={\arabic*)}]
\item Тут треба довести в обидві сторони.\\
\rightproof Дано: $A$ -- замкнена. Тоді $\Cl A \subset A$ (бо замикання -- найменша замкнена). Із іншого боку, $\Cl A \supset A$. Отже, $\Cl A = A$.\\
\leftproof Дано: $\Cl A = A$. Тоді автоматично $A$ -- замкнена (бо замикання -- замкнена).
\item Оскільки $\Cl A$ -- замкнена множина, то за попередньою властивістю, $\Cl (\Cl A) = \Cl A$.
\item Нехай $A \subset B$. Маємо наступне:\\
$\Cl B = \displaystyle\bigcap_{\substack{\text{$V$ -- замкнена} \\ V \supset B}} V \supset \bigcap_{\substack{\text{$V$ -- замкнена} \\ V \supset B}} V \cap \bigcap_{\substack{\text{$V$ -- замкнена} \\ V \supset A \\ V \not\supset B}} V = \bigcap_{\substack{\text{$V$ -- замкнена} \\ V \supset A}} V = \Cl A$.
\end{enumerate}
Усі властивості доведені.
\end{proof}

\begin{proposition}[Інше визначення замикання]
$\Cl A = \{x \in X: \forall U \text{ -- окіл точки $x$}: U \cap A \neq \emptyset\}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
Позначимо $V = \{x \in X: \forall U \text{ -- окіл точки $x$}: U \cap A \neq \emptyset\}$. Хочемо довести, що $\Cl A = V$.\\
\textit{$V$ -- замкнена множина.}\\
Ми будемо доводити, що $X \setminus V$ -- відкрита множина. Нехай $x \in X \setminus V$, тобто існує $U_x$ -- такий окіл, де $U_x \cap A = \emptyset$. Стверджую, що $U_x \subset X \setminus V$. Дійсно, нехай $z \in U_x$. Ми знайшли окіл точки $z$ так, що $U_x \cap A = \emptyset$, а тому вже $z \notin V \implies z \in X \setminus V$.\\
\textit{$V \supset A$.}\\
Справді, нехай $x \in A$. Тоді $U \cap A \neq \emptyset$ для будь-якого окола $U \ni x$. Отже, $x \in V$.\\
\textit{$V$ -- найменша замкнена множина, що містить $A$.}\\
Припустимо, що $K \supset A$ -- замкнена множина, але $K \subset V$. Ми хочемо довести, що $K \supset V$, а краще доведемо $X \setminus K \subset X \setminus V$. Нехай $z \in X \setminus K$. Оскільки $K \supset A$, то звідси $A \cap (X \setminus K) = \emptyset$. Тому отримаємо $z \notin V \implies z \in X \setminus V$.\\
Отже, ми трьома етапами довели, що $V = \Cl A$.
\end{proof}

\begin{corollary}
$\Cl A = A \cup \{ \text{граничні точки $A$} \}$.
\end{corollary}

\begin{proposition}[Означення неперервного відображення через замикання]
Задані $(X,\tau),\ (Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічні простори та відображення $f \colon X \to Y$.\\
$f$ -- неперервне $\iff \forall A \subset X: f(\Cl A) \subset \Cl f(A)$.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $f$ -- неперервне. Нехай $A \subset X$. Оскільки $\Cl f(A)$ -- замкнена множина в $Y$, то за неперервністю $f^{-1} (\Cl f(A))$ -- замкнена. Причому $f^{-1}(\Cl f(A)) \supset f^{-1} (f(A)) \supset A$. Таким чином, $\Cl A \subset f^{-1} (\Cl f(A))$ (як найменша замкнена, що містить $A$). Отже, $f(\Cl A) \subset f(f^{-1}(\Cl f(A)) \subset \Cl f(A)$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $\forall A \subset X: f(\Cl A) \subset \Cl f(A)$. Оберемо $V$ -- замкнену множину на $Y$. Хочемо довести, що $f^{-1}(V)$ -- замкнена в $X$. Це теж саме, що довести рівність $\Cl f^{-1}(V) = f^{-1}(V)$.\\
У нас вже є $\Cl f^{-1} V \supset f^{-1} V$. Із іншого боку, оскільки $f^{-1}(V) \subset X$, то за дано $f(\Cl f^{-1}(V)) \subset \Cl f(f^{-1}(V)) \subset \Cl V \overset{\text{$V$ -- замкнена}}{=} V$. Значить, $\Cl f^{-1}(V) \subset f^{-1}(V)$.
\end{proof}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A \subset X$.\\
\textbf{Внутрішністю} множини $A$ називають таку річ:
\begin{align*}
\Int A = \bigcup_{\substack{\text{$U$ -- відкриті} \\ U \subset A}} U
\end{align*}
Тобто внутрішністю $A$ називають об'єднання всіх відкритих множин, що містяться в $A$.
\end{definition}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A \subset X$. Тоді\\
$\Cl(X \setminus A) = X \setminus \Int A$;\\
$\Int (X \setminus A) = X \setminus \Cl A$.\\
\textit{Випливає зі законів де Моргана.}
\end{proposition}
\noindent
Нижчі твердження можна довести, скориставшись рівністю $\Int A = X \setminus \Cl (X \setminus A)$.

\begin{proposition}
$\Int A$ -- найбільша відкрита множина, що міститься в $A$.
\end{proposition}

\begin{proposition}
$\Int A = \{x \in X: \exists \text{$U$ -- окіл точки $x$}: U \subset A\} = \{ \text{внутрішні точки $A$}\}$.
\end{proposition}



\subsection{Топологічний підпростір}
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A \subset X$.\\
\textbf{Топологією підпростору на} $A$ називають таку множину:
\begin{align*}
\tau_A = \{ U \subset A \mid \exists W \in \tau: U = A \cap W\}
\end{align*}
Пара $(A,\tau_A)$ називається \textbf{підпростором} топологічного простору $(X,\tau)$.\\
Якщо $U \in \tau_A$, то будемо казати, що $U$ відкрита на $A$. Також якщо $A \setminus U \in \tau_A$ будемо казати, що $U$ -- замкнена на $A$.
\end{definition}

\begin{proposition}
$\tau_A$ задає топологію та $(A,\tau_A)$ теж утворює топологічний простір.
\end{proposition}

\begin{proof}
Треба перевірити всі три пунктів.
\begin{enumerate}[nosep,wide=0pt,label={\arabic*)}]
\item $\emptyset,A \in \tau_A$ зі зрозумілих причин;
\item Нехай $\{U_\alpha \in \tau_A\}$ -- сім'я відкритих. Тобто $U_\alpha = A \cap W_\alpha$, де $\{W_\alpha \in \tau\}$ -- сім'я відкритих в $(X,\tau)$. Тоді звідси $\displaystyle\bigcup_\alpha U_\alpha = A \cap \bigcup_\alpha W_\alpha$, де множина $\displaystyle\bigcup_\alpha W_\alpha \in \tau$. Отже, $\displaystyle\bigcup_\alpha U_\alpha \in \tau_A$;
\item Нехай $U_1, U_2 \in \tau_A$, тобто $U_1 = A \cap W_1$ та $U_2 = A \cap W_2$ при $W_1,W_2 \in \tau$. Звідси маємо $U_1 \cap U_2 = A \cap (W_1 \cap W_2)$, де $W_1 \cap W_2 \in \tau$, але звідси $U_1 \cap U_2 \in \tau_A$.
\end{enumerate}
Отже, дійсно $\tau_A$ -- топологія.
\end{proof}

\begin{example}
Зокрема в метричному просторі $(X,\rho)$, якщо $A \subset X$, ми вже знаємо, що $U$ -- відкрита на $A \iff U = A \cap W$ для деякої $W$ -- відкритої в $X$. Тобто, по суті, індукований простір $(A,\rho_A)$ індукує топологію підпростору $\tau_A$.
\end{example}

\begin{example}
Маємо $(X,\tau_{\text{discr}})$ -- дискретний топологічний простір. Оберемо $A \subset X$, тоді підпростір $(A,\tau_{A})$ -- теж дискретний топологічний простір.\\
Ну дійсно, $U \subset A \subset X$, а будь-яка підмножина в дискретному просторі -- відкрита.
\end{example}

\begin{example}
\label{subspace_of_indiscrete_space_is_also_indiscrete}
Маємо $(X,\tau_{\text{indiscr}})$ -- дискретний топологічний простір. Оберемо $A \subset X$, тоді підпростір $(A,\tau_{A})$ -- теж дискретний топологічний простір.\\
Дійсно, нехай $U$ -- відкрита в $A$, тобто звідси $U = A \cap W$, де $W$ -- відкрита в $X$. Значить, або $W = \emptyset$, або $W = X$. Тоді звідси $U = A \cap X = A$ або $U = \emptyset$. Інших відкритих -- нема.
\end{example}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A \subset X$.\\
$V$ -- замкнена на $A \iff \exists S$ -- замкнена в $X: V = A \cap S$.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $V$ -- замкнена на $A$, тобто $A \setminus V$ -- відкрита на $A$, а тому $A \setminus V = A \cap W$ при $W$ -- відкрита на $X$. Значить, звідси $V = A \setminus (A \setminus V) = A \setminus (A \cap W) = A \cap (X \setminus W)$. Позначимо $X \setminus W = S$, яка є замкненою в $X$. Звідси випливає, що $V = A \cap S$.
\bigskip \\
\leftproof \textit{Аналогічно.}
\end{proof}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $U \subset A \subset X$. Відомо, що $U$ -- відкрита на $A$ та $A$ -- відкрита на $X$. Тоді $U$ -- відкрита на $X$.\\
\textit{Аналогічно виконується, якщо всюди -- замкнені множини.}
\end{proposition}

\begin{proof}
За умовою, $U$ -- відкрита на $A$, тобто звідси $U = A \cap W$; причому $W$ -- відкрита на $X$ та $A$ -- відкрита на $X$ за умовою. Отже, $U$ -- відкрита на $X$ як перетин.
\end{proof}

\begin{remark}
У цьому твердженні дуже важливо, щоб $A$ була відкритою на $X$!
\end{remark}

\begin{example}
Маємо $X = \mathbb{R}$ із евклідовою метрикою, $A = [0,+\infty)$ та $U = [0,1)$.\\
У цьому випадку $A$ не є відкритою на $X$ -- зрозуміло. Далі зауважимо, що $U$ -- відкрита на $A$, просто тому що $[0,1) = [0,+\infty) \cap (1,+\infty)$, де $(1,+\infty)$ -- відкрита на $X$. Але $U$ -- не відкрита на $X$.
\end{example}

(TODO: move to another subsection)

\begin{remark}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A \subset X$. Означення топології підпростору на $A$ можна переписати по-інакшому. Для цього розглянемо вкладення $\imath_A \colon A \to X$, а далі зауважимо, що для кожної $W \subset X$ маємо $\imath_A^{-1}(W) = W \cap A$. Тоді звідси маємо:
\begin{align*}
\tau_A = \imath^{-1}_A(\tau)
\end{align*}
Тоді $\tau_A$ ще інколи називають \textbf{індукованою топологією} на $A$.
\end{remark}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A$ -- підпростір. Тоді вкладення $\imath_A \colon A \to X$ неперевне.\\
\textit{Вказівка: $\imath_A^{-1}(W) = W \cap A$.}
\end{proposition}

\begin{remark}
$\tau_A$ -- найслабша на $A$ топологія серед всіх інших, для якої $\imath$ -- неперервне. Тому що $\tau_A$ визначено так, що лише $\imath_A^{-1}(W)$ -- відкриті, більше нічого.
\end{remark}

\begin{proposition}
\label{continuity_on_smaller_codomain_iff_continuity_on_bigger_codomain}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A$ -- підпростір. Нехай $(Y,\tilde{\tau})$ -- інший топологічний простір.\\
Відображення $f \colon Y \to A$ -- неперервне $\iff \imath \circ f \colon Y \to X$ -- неперервне.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzcd}
Y \arrow{r}{f} \arrow{dr}[swap]{\imath \circ f} & A \arrow{d}{\imath} \\
&  X
\end{tikzcd}
\end{figure}
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $f \colon Y \to A$ -- неперервне. Тоді автоматично $\imath \circ f \colon Y \to X$ буде неперервним як композиція неперервних.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $\imath \circ f \colon Y \to X$ -- неперервне. Оберемо $U$ -- відкриту на $A$, тобто $U = A \cap W$ при деякому $W$ -- відкрита на $X$. Розглянемо $f^{-1}(U) = f^{-1}(A \cap W) = f^{-1}(\imath^{-1}(W)) = (\imath \circ f)^{-1}(W)$. Але оскільки $W$ -- відкрита на $X$, то за умовою, $(\imath \circ f)^{-1}(W)$ -- відкрита на $Y$.
\end{proof}

\begin{example}
Зокрема на стандартних топологіях маємо відображення $f \colon \mathbb{R} \to [-1,1]$ як $f(x) = \sin x$. Із мат.\ аналізу, воно є неперервним. Але за твердженням вище, $\imath \circ f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, де мається $\imath \colon [-1,1] \to \mathbb{R}$, -- неперервне теж відображення.\\
Тобто твердження каже, що властивість неперервності залишається, якщо збільшити чи зменшити область значень.
\end{example}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $f \colon X \to Y$ -- неперервне. Тоді звуження $f \Big|_A \colon A \to Y$ -- теж неперервне, де $A \subset X$.\\
\textit{Вказівка: $f \Big|_A = f \circ \imath$, де $\imath \colon A \to X$.}
\end{proposition}

\begin{example}
Тобто маємо $f \colon \mathbb{R} \to [-1,1]$, що задано $f(x) = \sin x$, що неперервне. Тоді $f \Big|_{[-\pi,\pi]} \colon [-\pi,\pi] \to [-1,1]$ -- теж неперервне.
\end{example}

\begin{example}
Тепер маємо $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, що задається як $f(x) = \dfrac{1}{x}$. У цьому випадку $f \Big|_{(0,+\infty)}$ буде неперервним відображенням з мат.\ аналізу, але $f$ -- не є неперервним.
\end{example}

\subsection{Добуток просторів}
Нехай задані $(X_1,\tau_1)$ та $(X_2,\tau_2)$ -- два топологічні простори. Хочеться задати топологію на $X_1 \times X_2$. Перше вгадування: чи буде множина $\{U_1 \times U_2 \mid U_1 \in \tau_1, U_2 \in \tau_2\}$ утворювати топологію? Ні, цього недостатньо.

\begin{example}
Зокрема маємо $(\mathbb{R},\tau_1)$ та $\mathbb{R},\tau_2)$ -- дві евклідові топології. Розглянемо множину $U_1 \times U_2 = (0,2) \times (0,2)$ та множину $V_1 \times V_2 = (1,3) \times (1,3)$. А далі треба подивитися на $(U_1 \times U_2) \cup (V_1 \times V_2)$ та зауважити наступне: це буде відкрита множина, але не потрапляє в нашу ''топологію'', тому що я не можу її записати як $W_1 \times W_2$.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\filldraw[fill = blue!20, draw = black, dashed] (0,0) rectangle (2,2) node[scale=0.7] at (0.5,0.5) {$U_1 \times U_2$};
\filldraw[fill = red!20, draw = black, dashed] (1,1) rectangle (3,3) node[scale=0.7] at (1.5,1.5) {$V_1 \times V_2$};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}
\draw[dashed] (0,0)--(0,2)--(1,2)--(1,3)--(3,3)--(3,1)--(2,1)--(2,0)--cycle;
\node[scale=0.7] at (1.2,1.5) {$(U_1 \times U_2) \cup (V_1 \times V_2)$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\noindent
Значить, треба трошки по-інакшому до цього підійти.
\end{example}
\noindent
Розглянемо $\mathcal{B} = \{U_1 \times U_2 \mid U_1 \in \tau_1, U_2 \in \tau_2\}$. Якщо вона ще не утворює топологію, то спробуємо показати, що це утворює базу множини $X_1 \times X_2$. Дійсно:
\begin{enumerate}[nosep,wide=0pt,label={\arabic*)}]
\item $X_1 \times X_2 \in \mathcal{B}$, навіть не обов'язково розписувати як об'єднання. Хоча можна це зробити, $X_1 \times X_2 = \displaystyle\bigcup_{U_1 \times U_2 \in \mathcal{B}} U_1 \times U_2$, і в це же об'єднання буде входити $X_1 \times X_2$, а тому рівність легітимна;
\item Нехай $U,V \in \mathcal{B}$, тобто $U = U_1 \times U_2$ та $V = V_1 \times V_2$, у цьому випадку $U_1,V_1$ -- відкриті в $X_1$ та $U_2,V_2$ -- відкриті в $X_2$. Тоді звідси зауважимо, що $U \cap V = (U_1 \times U_2) \cap (V_1 \times V_2) = (U_1 \cap V_1) \times (U_2 \cap V_2)$. Оскільки $U_1 \cap V_1$ та $U_2 \cap V_2$ залишаються відкритими у себе, то звідси $U \cap V$ записали як добуток відкритих, тож $U \cap V \in \mathcal{B}$.
\end{enumerate}
Таким чином, $\mathcal{B}$ -- дійсно база $X_1 \times X_2$, а тому можна спородити топологію.

\begin{definition}
Задані $(X_1,\tau_1)$ та $(X_2,\tau_2)$ -- два топологічні простори.\\
\textbf{Добутком топологій} $\tau_1,\tau_2$ назвемо топологію, яка породжена базою
\begin{align*}
\mathcal{B} = \{U_1 \times U_2 \mid U_1 \in \tau_1, U_2 \in \tau_2\}
\end{align*}
Позначення: $\tau_1 \times \tau_2 \overset{\text{def.}}{=} \tau_{\mathcal{B}}$.\\
Це ще інколи називають \textbf{тіхоновською топологією}.
\end{definition}

\begin{proposition}
Задані $(X_1,\tau_1)$ та $(X_2,\tau_2)$ -- два топологічних простори. Наступні твердження еквівалентні:\\
1) $U$ -- відкрита на $X_1 \times X_2$;\\
2) $U = \displaystyle\bigcup_\alpha U_1^\alpha \times U_2^\alpha$ для деяких сімей $\{U_1^\alpha\}$ та $\{U_2^\alpha\}$ відкритих множин відповідно на $X_1,X_2$;\\
3) $\forall (x_1,x_2) \in U: \exists U_1,U_2$ -- відповідно відкриті околи точки $x_1,x_2: U_1 \times U_2 \subset U$.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\boxed{\text{1)} \Leftrightarrow \text{2)}}$ \textit{випливає з означення добутку топологій.}
\bigskip \\
$\boxed{\text{2)} \Rightarrow \text{3)}}$ \textit{зрозуміло.}
\bigskip \\
$\boxed{\text{2)} \Leftarrow \text{3)}}$ Дано: виконується 3), тоді для кожної точки $(x_1,x_2) \in U$ існують відкриті околи $U_1^x,U_2^x$, причому $U_1^x \times U_2^x \subset U$. Зауважимо, що $U = \displaystyle\bigcup_{(x_1,x_2) \in U} U_1^x \times U_2^x$, тож 2) виконано.
\end{proof}

\begin{theorem}
Задано $\mathbb{R}^n$ із евклідовою топологією. Тоді вона буде збігатися з добутком топології $\mathbb{R} \times \dots \times \mathbb{R}$, де в $\mathbb{R}$ стоїть стандартна топологія.
\end{theorem}

\begin{remark}
Зауважимо, що топологія з евклідовою метрикою збігається з топологією, що породжена метрикою $d_\infty = \displaystyle\max_{i = \overline{1,n}} |x_i-y_i|$. Це суттєво спростить доведення теореми.
\end{remark}

\begin{proof}
Тобто треба довести, що $U$ -- відкрита в $\mathbb{R}^n \iff U$ -- відкрита в $\mathbb{R} \times \dots \times \mathbb{R}$.\\
\rightproof Дано: $U$ -- відкрита в $\mathbb{R}^n$. \\
Нехай $(x_1,\dots,x_n) \in U$, тоді звідси існує окіл $B_{d_\infty}(\vec{x},r) = (x_1-r,x_1+r) \times \dots \times (x_n-r,x_n+r) \subset U$. Позначимо $U_i = (x_i-r,x_i+r)$ -- отримали, що існують $U_i$ -- відкриті околи точок $x_i, i = \overline{1,n}$, для яких $U_1 \times \dots \times U_n \subset U$. А тому звідси $U$ -- відкрита на $\mathbb{R} \times \dots \times \mathbb{R}$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $U$ -- відкрита в $\mathbb{R} \times \dots \times \mathbb{R}$.\\
Нехай $(x_1,\dots,x_n) \in U$, тоді існують відкриті околи $U_i$ точок $x_i, i = \overline{1,n}$, для яких $U_1 \times \dots \times U_n \subset U$. Оскільки $U_i$ -- відкриті околи, то існує $(x_i-r_i,x_i+r_i) \subset U_i$ при $r_i > 0$. Значить, $(x_1-r_1,x_1+r_1) \times \dots \times (x_n-r_n,x_n+r_n) \subset U$. Покладемо $r = \displaystyle\min_{i = \overline{1,n}} r_i$, тоді звідси $(x_1-r,x_1+r) \times \dots \times (x_n-r,x_n+r) \subset U$. Або, інакше кажучи, $B_{d_\infty}(\vec{x},r) \subset U$. Тобто звідси $U$ -- відкрита на $\mathbb{R}^n$ відносно $d_\infty$, а тому й відносно еквлідової метрики.
\end{proof}

\begin{proposition}
Задані $(X_1,\tau_1)$ та $(X_2,\tau_2)$ -- два топологічних простори. Тоді відображення $\pr_1 \colon X_1 \times X_2 \to X_1$ та $\pr_2 \colon X_1 \times X_2 \to X_2$ -- неперервні.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzcd}
X_1 & \arrow{l}[swap]{\pr_1} X_1 \times X_2 \arrow{r}{\pr_2} & X_2
\end{tikzcd}
\end{figure}
\end{proposition}

\begin{proof}
Достатньо показати для $\pr_1$, бо з $\pr_2$ все симетрично.\\
Нехай $U_1$ -- відкрита в $X_1$. Тоді звідси $\pr_1^{-1}(U_1) = \{ (x_1,x_2) \in X_1 \times X_2 \mid x_1 \in U_1 \} = U_1 \times X_2$ -- відкрита як добуток двох відкритих.
\end{proof}

\begin{proposition}
Задані $(X_1,\tau_1)$ та $(X_2,\tau_2)$ -- два топологічних простори. Нехай $(Z,\sigma)$ -- також топологічний простір, встановимо відображення $f \colon Z \to X_1 \times X_2$ як $z \mapsto (f_1(z),f_2(z))$.\\
$f$ -- неперервне $\iff f_1,f_2$ -- обидва неперервні (покоординатно).
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $f$ -- неперервне. Зауважимо, що $f_1 = \pr_1 \circ f$ та $f_2 = \pr_2 \circ f$. Тоді $f_1,f_2$ -- неперервні як композиція неперервних.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $f_1,f_2$ -- обидва неперервні.\\
Нехай $U \in \mathcal{B}$ -- база топології $\tau_1 \times \tau_2$, тобто $U = U_1 \times U_2$, де $U_1,U_2$ -- відкриті на $X_1,X_2$. Звідси $f^{-1}(U) = \{ z \in Z \mid (f_1(z),f_2(z)) \in U_1 \times U_2\} = f_1^{-1}(U_1) \cap f_2^{-1}(U_2)$. За умовою, маємо $f_1^{-1}(U_1), f_2^{-1}(U_2)$ -- відкриті на $Z$. Тобто звідси випливає, що $f^{-1}(U)$ -- відкрита на $Z$.
\end{proof}

\begin{proposition}[Еквівалентний спосіб побудувати топологію]
Задані $(X_1,\tau_1)$ та $(X_2,\tau_2)$ -- два топологічних простори. Розглянемо такий клас:
\begin{align*}
\mathcal{S} = \left\{ \pr_1^{-1}(U), U \in \tau_1 \right\} \cup \left\{ \pr_2^{-1}(V), V \in \tau_2 \right\}
\end{align*}
Тоді $\mathcal{S}$ утвроює передбазу множини $X_1 \times X_2$. У нас утвориться топологія для $X_1 \times X_2$ -- і це буде та сама топологія, що була визначена через базу.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нам треба об'єднати всі елементи даного класу. Маємо\\
$\displaystyle\bigcup_{U \in \tau_1} \pr_1^{-1}(U) \cup \bigcup_{V \in \tau_2} \pr_2^{-1}(V) = \bigcup_{U \in \tau_1} (U \times X_2) \cup \bigcup_{V \in \tau_2} (X_1 \times V) = \left(\left( \bigcup_{U \in \tau_1} U \right) \times X_2\right) \cup \left( X_1 \times \left( \bigcup_{V \in \tau_2} V \right)\right) = \\
= (X_1 \times X_2) \cup (X_1 \times X_2) = X_1 \times X_2$.\\
У передостанній рівності два об'єднання замінилися на $X_1,X_2$ відповідно, просто тому що це найбільші множини, які також відкриті.\\
Таким чином, у нас вже є топологія $\tau_\mathcal{S}$. Переконаємося, що це та сама топологія, що й $\tau_{\mathcal{B}}$.\\
$\tau_{\mathcal{S}} \subset \tau_{\mathcal{B}}$ -- цілком зрозуміло.\\
$\tau_{\mathcal{B}} \subset \tau_{\mathcal{S}}$, просто лише варто зауважити, що $U \times V = \pr_1^{-1}(U) \cap \pr_2^{-1}(V)$.
\end{proof}

\begin{remark}
Таким чином, $\tau_1 \times \tau_2$ -- найслабша на $X_1 \times X_2$ топологія серед всіх інших, для якої проєкції -- неперервні. Просто тому що вона породжена передбазою, а така топологія -- найменша.
\end{remark}

\subsubsection*{Узагальнення добутку топологій}
Припустимо, що $\{(X_\alpha,\tau_\alpha), \alpha \in I \}$ -- довільна сім'я топологічних просторів. Ми вже з'ясували, що набору множин $\displaystyle\prod_{\alpha \in I} U_\alpha$, де $U_\alpha \in \tau_\alpha$, недостатньо для формування топології. Однак ми можемо знову розглянути наступний клас:
\begin{align*}
\mathcal{B}_{\blacksquare} = \left\{ \prod_{\alpha \in I} U_\alpha \mid U_\alpha \in \tau_\alpha  \right\}
\end{align*}
Це утворює базу множини $\displaystyle\prod_{\alpha \in I} X_\alpha$, тому ми знайшли топологію $\tau_{\mathcal{B}_{\blacksquare}}$ для множини $\displaystyle\prod_{\alpha \in I} X_\alpha$. Така топологія в зарубіжній літературі називається \textbf{box topology}.\\
На жаль, дане наївне узагальнення призводить до певних проблем.

\begin{example}
Розглянемо відображення $f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}^{\mathbb{N}}$ таким чином: $f(x) = (x,x,x,\dots)$ Зауважимо, що множина $U = \displaystyle\prod_{n=1}^\infty \left( -\dfrac{1}{2^n}, \dfrac{1}{2^n} \right)$ -- відкрита множина в сенсі box topology. Проте $f^{-1}(U) = \{0\}$ уже не буде відкритою, якщо розглядати стандартну топологію. Тобто ми вже маємо відображення $f$, яке не є неперервним.\\
При цьому подивимося на це відображення з іншої сторони, як на $f(x) = (f_1(x),f_2(x),\dots)$, де кожний $f_i(x) = x,\ f \colon \mathbb{R} \to \mathbb{R}$. Маючи стандартну топологію, ясно, що це неперервне відображення. Отже, у нас не виконується таке:\\
$f$ -- неперервне $\centernot\iff f_i$ -- неперервні (тобто покоординатна неперервність).
\end{example}

\noindent
Цей приклад можна трактувати інакше: у нас ''дуже багато'' відкритих множин, які нам заважають жити. Аби працювала еквівалентність вище, ми трошки змінимо базу ось таким чином:
\begin{align*}
\mathcal{B} = \left\{ \prod_{\alpha \in I} U_\alpha \mid U_\alpha \in \tau_\alpha, U_\alpha \neq X_\alpha \text{ лише скінченне число разів} \right\}
\end{align*}
Даний клас також задаватиме базу топології за аналогічними міркуваннями. Тільки треба зазначити, що для $\displaystyle\prod_{\alpha} X_\alpha$ справедливе обмеження. Також якщо для $U,V \in \mathcal{B}$ виконано обмеження, то для $U \cap V$ теж. Така топологія в зарубіжні літературі називається \textbf{product topology}.
\bigskip \\
Існує альтернативний спосіб побудувати саме product topology. Розглянемо клас
\begin{align*}
\mathcal{S} = \displaystyle\bigcup_{\alpha \in I}\left\{ \pr_\alpha^{-1}(U_\alpha) \mid U_\alpha \in \tau_\alpha \right\}
\end{align*}
Зауважимо, що $\mathcal{S}$ утвроює передбазу множини $\displaystyle\prod_{\alpha \in I} X_\alpha$: аналогічним чином треба пооб'єднати всі елементи. Тоді в нас утвориться топологія $\tau_{\mathcal{S}}$, яка, насправді, збігається з product topology, тобто $\tau_{\mathcal{S}} = \tau_{\mathcal{B}}$.\\
$\tau_{\mathcal{S}} \subset \tau_{\mathcal{B}}$. Дійсно, нехай $U \in \tau_{\mathcal{S}}$, тоді звідси $U = \displaystyle\bigcup \bigcap_{\text{скінченний}} W$, де кожний $W \in \mathcal{S}$, тобто $\displaystyle W = \pr_{\alpha_0}^{-1}(U_{\alpha_0}) = \prod_{\substack{\alpha \in I \\ \text{на $\alpha_0$ стоїть $U_{\alpha_0}$}}} X_\alpha$. Оскільки в нас скінченний перетин, то в нас буде скінченне число $\{\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_k\}$. Тобто будуть $W_{\alpha_i}$. Отримаємо, що $\displaystyle\bigcap W_{\alpha_i} = \prod_{\substack{\alpha \in I \\ \text{на $\alpha_i, i = \overline{1,k}$ стоїть $U_{\alpha_i}$}}} X_\alpha \overset{\text{позн.}}{=} R$. Отримали елемент $R \in \mathcal{B}$, бо там виконані обмеження. Отже, $U = \displaystyle\bigcup R, R \in \mathcal{B}$, тобто $U \in \tau_{\mathcal{B}}$.\\
$\tau_\mathcal{B} \supset \tau_{\mathcal{S}}$. Дійсно, зауважимо, що $\displaystyle\prod_{\alpha \in I} U_\alpha = \bigcap_{\alpha \in I} \pr_\alpha^{-1}(U_\alpha)$ при $U_\alpha \neq X_\alpha$ лише при скінченній кількості. Із даного обмеження випливатиме, що перетин тут скінченний.

\begin{remark}
Box topology та product topology мають однаковий сенс при скінченній сім'ї топологічних просторів.
\end{remark}

\iffalse
\begin{remark}
Можна узагальнити означення добутку топології. Маємо $\{(X_\alpha,\tau_\alpha)\}$ -- сім'я топологічних просторів та $X = \displaystyle\prod_{\alpha} X_\alpha$ -- декартів добуток. Якщо визначити клас
\begin{align*}
\mathcal{B} = \left\{ \prod_{\alpha} U_\alpha \mid U_\alpha \in \tau_\alpha, U_\alpha \neq X_\alpha \text{ лише скінченне число разів} \right\},
\end{align*}
то вона утворить базу множини $X$, а тому можна утворити топологію.\\
Позначення: $\displaystyle\prod_\alpha \tau_\alpha \overset{\text{def.}}{=} \tau_{\mathcal{B}}$.
\end{remark}
\fi

\subsection{Фактортопологія}
\noindent
Тут є куча варіантів, як це визначати, тому розглянемо всі.

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $q \colon X \to Y$ -- сюр'єктивне відображення.\\
\textbf{Фактортопологію на $Y$} визначимо таким чином:
\begin{align*}
U \subset Y \text{ -- відкрита на } Y \iff q^{-1}U \text{ -- відкрита на } X
\end{align*}
Позначення: $\tau/_\sim$ (скоро це позначення буде виправданим).
\end{definition}

\begin{remark}
$\tau/_{\sim}$ дійсно задає топологію та $(Y,\tau_\sim)$ утворює топологічний простір. Це випливає з властивостей прообразів.
\end{remark}
\noindent
Оскільки $q$ сюр'єктивне відображення, то для кожної $y \in Y$ знайдеться $x \in X$, щоб $y = q(x)$. По-інакшому це можна сказати як $q^{-1}(\{y\}) \neq \emptyset$.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\filldraw[fill = blue!20, draw = black] (1.5,2.5) rectangle (2,3) node[scale=0.75] at (2.2,3.2) {$q^{-1}(\{y_1\})$};
\filldraw[fill = blue!20, draw = black] (0.5,0) rectangle (2,0.7) node[scale=0.75] at (1.2,0.3) {$q^{-1}(\{y_2\})$};
\draw(0,0) rectangle (2,3);

\draw(4,0) rectangle (6,3);
\fill (5,1.5) circle (2pt) node[anchor = west]{$y_1$};
\fill (5.5,0.6) circle (2pt) node[anchor = west]{$y_2$};
\draw[dashed] (2,3)--(5,1.5);
\draw[dashed] (2,2.5)--(5,1.5);

\draw[dashed] (2,0.7)--(5.5,0.6);
\draw[dashed] (2,0)--(5.5,0.6);

\node at (1,-0.5) {$X$};
\node at (5,-0.5) {$Y$};

\draw[->] (2.5,1.5)--(3.5,1.5) node at (3,1.7) {$q$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\noindent Також в силу сюр'єктивності ми маємо розбиття множини $X$. Тобто звідси отримали $X = \displaystyle\bigsqcup_{y \in Y} q^{-1}(\{y\})$.
\bigskip \\
\noindent Навпаки, нехай множина $X$ має розбиття, тобто $X = \displaystyle\bigsqcup_{y} S_y$. Тоді можна визначити відображення $q$ таким чином: якщо $y \in S_y$, то тоді $S_y \ni x \overset{q}{\mapsto} y$, причому це задає сюр'єктивне відображення.
\bigskip \\
Нехай знову є розбиття множини $X$, тоді вона має відношення еквівалентності $x_1 \sim x_2 \iff x_1,x_2$ лежать в одній множині розбиття.\\
А якщо є відношення еквівалентності на $X$, то зрозуміло, що відбувається розбиття класами еквівалентності $[x]$.
\bigskip \\
Коротше, у нас виникла така діаграма:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzcd}
q \colon X \to Y \text{ -- сюр'єктивне} \arrow[bend left]{r} & \arrow[bend left]{l} \text{розбиття $X$ по індексу $Y$} \arrow[bend left]{r} & \arrow[bend left]{l} \text{відношення еквівалентності по індексу $Y$}
\end{tikzcd}
\end{figure}
\noindent
Мораль така: ми можемо трьома різними способами задати фактортопологію: або через довільну сюр'єкцію, або через розбиття (досить рідко), або через відношення еквівалентності. Запишу інше означення:

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\sim$ -- відношення еквівалентності на $X$.\\
\textbf{Фактортопологію на $X/_\sim$} визначимо таким чином:
\begin{align*}
U \subset X/_\sim \text{ -- відкрита на } X/_\sim \iff \pi^{-1}(U) \text{ -- відкрита на }X,
\end{align*}
де $\pi \colon X \to X/_\sim$ -- факторвідображення (яке є сюр'єктивним).
\end{definition}

\begin{remark}
Із означення випливає, що $\pi \colon X \to X/_\sim$ -- неперервне.
\end{remark}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\sim$ -- відношення еквівалентності на $X$.\\
$V \subset X/_\sim$ -- замкнена на $X/_\sim \iff \pi^{-1}(V)$ -- замкнена на $X$.\\
\textit{Вправа: довести.}
\end{proposition}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\sim$ -- відношення еквівалентності на $X$. Також нехай $(Y,\sigma)$ -- інший топологічний простір та відображення $f \colon X/_\sim \to Y$.\\
$f$ -- неперервне $\iff f \circ \pi$ -- неперервне.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof \textit{випливає з того, що $f,\pi$ одночасно неперервні.}
\bigskip \\
\leftproof Дано: $f \circ \pi$ -- неперервне. Нехай тепер $U$ -- відкрита в $Y$. За умовою, $(f \circ \pi)^{-1}(U)$ відкрита на $X$, але тоді $\pi^{-1} f^{-1}(U)$ відкрита на $X$. Значить, за означенням, $f^{-1}(U)$ -- відкрита на $X/_\sim$.
\end{proof}
\noindent
Суть фактортопології полягає в тому, щоб створити новий топологічний простір шляхом ''склеювання'' точок. Не прикладі це стане зараз ясніше.

\begin{example}
Розглянемо відрізок $X = [-1,1]$. Ми можемо задати на ній відношення еквівалентності таким чином: $-1 \sim 1$. Інтуїтивно кажучи, відношення еквівалентності ''склеює'' точки один з одним (тобто в цьому випадку $-1,1$ будуть склеєними). У результаті маємо отримати коло:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw[thick] (-1,0)--(1,0) node at (0,-0.5) {$X$};
\fill (-1,0) circle (1pt) node[anchor = north] {$-1$};
\fill (1,0) circle (1pt) node[anchor = north] {$1$};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) circle (1);
\fill (1,0) circle (1pt) node[anchor = west] {$-1 \sim 1$};
\node at (0,0) {$\mathcal{S}^1$};
\end{tikzpicture}
\caption*{Тобто, інтуїтивно кажучи, $X/{_\sim} \cong \mathcal{S}^1$, саме гомеоморфні.}
\end{figure}
\noindent
Розглянемо функцію $f \colon X/_{\sim} \to \mathcal{S}^1$ ось таким чином: $f([t]) = (\sin \pi t, \cos \pi t)$. Нам треба довести, що $f$ -- гомеоморфізм.\\
$f$ -- коректно визначене. Коректність треба тільки перевірити для $[-1],[1]$. Все ок там:\\
$f([1]) = (\cos \pi, \sin \pi) = (-1, 0) = (\cos (-\pi), \sin(-\pi)) = f([-1])$.\\
$f$ -- неперервне, оскільки композиція $f \circ \pi \colon X \to \mathcal{S}^1$, що задається як $(f \circ \pi)(t) = (\sin \pi t, \cos \pi t)$, буде неперервною функцією через покоординатну неперервність.\\
$f$ -- бієкція (мабуть, тут все зрозуміло чому).\\
Оскільки $X$ -- компактний простір та $\pi \colon X \to X/_{\sim}$ -- сюр'єкція, то тоді $X/_{\sim}$ має бути також компактним. Оскільки $X/_{\sim}$ компактний, $\mathcal{S}^1$ -- гаусдорфів (TODO: доводили?) та $f$ -- неперервна бієкція, то звідси (TODO: вставити твердження) $f$ має бути гомеоморфізмом.
\end{example}

\begin{example}
Маємо квадрат $X = [0,1] \times [0,1]$. Задамо на ній відношення еквівалентності $(0,t) \sim (1,t)$ при $t \in [0,1]$. У результаті маємо таке ''склеювання'' -- отримали циліндр:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (1,1);
\node at (0.5,-0.5) {$X$};
\draw[red,->] (0,0)--(0,1);
\draw[red,->] (1,0)--(1,1);
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) ellipse (1 and 0.25);
\draw (0,1) ellipse (1 and 0.25);
\draw (1,0)--(1,1);
\draw (-1,0)--(-1,1);
\node at (0,-0.5) {$\mathcal{S}^1 \times [0,1]$};
\end{tikzpicture}
\caption*{Тобто, інтуїтивно кажучи, $X/_{\sim} \cong \mathcal{S}^1 \times [0,1]$.}
\end{figure}
\noindent
Розглянемо функцію $f \colon X/_{\sim} \to \mathcal{S}^1 \times [0,1]$ ось таким чином: $f([(s,t)]) = (\cos (2\pi s), \sin (2\pi s), t)$. Можна аналогічними міркуваннями довести, що це задаватиме гомеоморфізм.
\end{example}

\begin{example}
Знову маємо квадрат $X = [0,1] \times [0,1]$. Тільки цього разу задамо інше відношення еквівалентності: $(0,t) \sim (1,1-t)$ при $t \in [0,1]$. У результаті отримаємо так звану \textbf{стрічку Мьобіуса}.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (1,1);
\node at (0.5,-0.5) {$X$};
\draw[red,->] (0,0)--(0,1);
\draw[red,->] (1,1)--(1,0);
\node at (0.5,-0.5) {$X$};
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
\begin{axis}[
    hide axis,
    view={40}{40}
]
\addplot3 [
    surf, shader=faceted interp,
    point meta=x,
    colormap/blackwhite,
    samples=40,
    samples y=5,
    z buffer=sort,
    domain=0:360,
    y domain=-0.5:0.5
] (
    {(1+0.5*y*cos(x/2)))*cos(x)},
    {(1+0.5*y*cos(x/2)))*sin(x)},
    {0.5*y*sin(x/2)});

\addplot3 [
    samples=50,
    domain=-145:180, % The domain needs to be adjusted manually, depending on the camera angle, unfortunately
    samples y=0,
    thick
] (
    {cos(x)},
    {sin(x)},
    {0});
\end{axis}
\node at (2.5,-0.5) {$X/_{\sim}$};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\noindent
Цей приклад дуже специфічний, тому просто залишу ось так.
\end{example}

\begin{example}
Ще раз квадрат $X = [0,1] \times [0,1]$. Вчерговий раз інше відношення еквівалентності: $(0,t) \sim (1,t)$ при $t \in [0,1]$, а також $(s,0) \sim (s,1)$ при $s \in [0,1]$. Отримаємо тор.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (1,1);
\node at (0.5,-0.5) {$X$};
\draw[red,->] (0,0)--(0,1);
\draw[red,->] (1,0)--(1,1);
\draw[->] (0,0)--(1,0);
\draw[->] (0,1)--(1,1);
\end{tikzpicture}
\qquad
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) ellipse (0.5 and 0.1);
\draw (0,0) ellipse (1.5 and 1);
\draw[dashed] (1,0) ellipse (0.5 and 0.15);
\draw[dashed] (0,0.55) ellipse (0.05 and 0.45);
\end{tikzpicture}
\caption*{Тобто, інтуїтивно кажучи, $X/_{\sim} \cong \mathcal{S}^1 \times \mathcal{S}^1$.}
\end{figure}
\noindent
(TODO: записати параметричне рівняння, яке задає тор).
\end{example}

\begin{example}
Задовбався вже, але знову маємо квадрат $X = [0,1] \times [0,1]$, тільки цього разу відношення еквівалентності таке: $(0,t) \sim (1,t)$ при $t \in [0,1]$, а також $(s,0) \sim (1-s,1)$ при $s \in [0,1]$. Отримаємо так звану \textbf{пляшку Кляйна}.\\
(TODO: вставити малюнок).
\end{example}
\newpage

\section{Компактні простори}
\subsection{Компактність}
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
\textbf{Покриттям} $X$ назвемо сім'ю підмножин $\{U_i \mid i \in I\}$ множини $X$, для яких
\begin{align*}
\bigcup_{i \in I} U_i = X
\end{align*}
Якщо множина індексів $I$ скінченна, то покриття називається \textbf{скінченним}. Якщо всі множини в сім'ї відкриті, то покриття називається \textbf{відкритим}.
\end{definition}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір. Нехай $\{U_i \mid i \in I\}$ -- покриття $X$.\\
\textbf{Підпокриттям} назвемо набір $\{U_i \mid i \in J\}$, де $J \subset I$, якщо це теж покриття.
\end{definition}

\begin{example}
Зокрема множини $(n-1,n+1), n \in \mathbb{Z}$ утворюють відкрите покриття $\mathbb{R}$.
\end{example}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Даний простір назвемо \textbf{компактним}, якщо
\begin{align*}
\forall \{ U_i \mid i \in I \} \text{ -- відкрите}: \exists \{U_i \mid i \in J\}, J \subset I, J \text{ -- скінченний індекс}
\end{align*}
Тобто для будь-якого відкриттого покриття $X$ існує скінченне підпокриття.
\end{definition}

\begin{example}
$\mathbb{R}$ не є компактом.\\
Дійсно, оберемо відкрите покриття $\{(n-1,n+1) \mid n \in \mathbb{Z}\}$. Якби існувало скінченне підпокриття $\{(n-1,n+1) \mid n \in J\}$, то тоді в $J \subset \mathbb{Z}$ є найбільший елемент $N \in \mathbb{Z}$. Тоді з цього випливає, що $N+1 \notin \displaystyle\bigcup_{n \in J} (n-1,n+1)$. Але водночас $\displaystyle\bigcup_{n \in J} (n-1,n+1) = \mathbb{R}$, тобто $N+1 \notin \mathbb{R}$ -- це неможливо.\\
Висновок: знайшли покриття $\{(n-1,n+1) \mid n \in \mathbb{Z}\}$, яка не містить скінченне підпокриття.
\end{example}

\begin{example}
Недискретний топологічний простір $(X,\tau_{\text{indiscr}})$ -- компактний.\\
Дійсно, оберемо будь-яке відкрите покриття $\{U_i \mid i \in I\}$, у нас $\displaystyle\bigcup_{i \in I} U_i = X$. Кожний $U_i = \emptyset$ або $X$. Значить, існує множина $U_{i_0} = X$. Тоді $\{U_{i_0}\}$ формує скінченне підпокриття.
\end{example}

\begin{example}
\label{finite_is_compact}
Будь-який скінченний простір -- компактний.\\
Маємо відкрите покриття $\{U_i \mid i \in I\}$, тобто $\displaystyle\bigcup_{i \in I} U_i = X$. Топологічний простір скінченний, тобто $X$ -- скінченний, тож $X = \{x_1,\dots,x_n\}$. Кожний $x_j \in U_{i_j}$. Тож існує скінченне підпокриття $\{U_{i_1},\dots,U_{i_j}\}$.
\end{example}

\begin{example}
Дискретний простір $(X,\tau_{\text{discr}})$ -- компактний $\iff$ це скінченний простір.\\
\rightproof Дано: $(X,\tau_{\text{discr}}$ -- компактний. Тобто для будь-якого відкритого покриття, зокрема для $\{ \{x\} \mid x \in X\}$ існує скінченне підпокриття $\{ x_1,x_2,\dots,x_n\}$, звідси $X = \displaystyle\bigcup_i \{x_i\}$.\\
\leftproof \textit{див.} \exref{finite_is_compact}
\end{example}

\begin{definition}
Задано множину $X$ та $A \subset X$.\\
\textbf{Покриттям множини $A$} назвемо сім'ю $\{W_i \mid i \in I\}$ підмножин $X$, для яких
\begin{align*}
A \subset \bigcup_{i \in I} W_i
\end{align*}
$\{W_i \mid i \in J\}, J \subset I$ називаєтсья \textbf{підпокриттям}, якщо це теж покриття множини $A$.
\end{definition}

\begin{remark}
Особливий випадок при $A = X$, із першим означенням збігається.
\end{remark}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топлогічний простір та $A \subset X$.\\
Множина (!) $A$ називається \textbf{компактом}, якщо
\begin{align*}
(A,\tau_A) \text{-- компактний простір},
\end{align*}
тобто будь-яке відкрите покриття $A$ підмножинами $A$ має скінченне підпокриття.
\end{definition}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $A \subset X$.\\
$A$ -- компактна $\iff$ будь-яке покриття $A$ відкритими підмножинами $X$ містить скінченне підпокриття.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $A$ -- компактна, тобто $(A,\tau_A)$ -- компактний простір. Нехай $\{W_i \subset X \mid i \in I\}$ -- відкрите покриття множини $A$, тобто звідси $A \subset \displaystyle\bigcup_{i \in I} W_i$. Але звідси випливає, що $A \cap \displaystyle\bigcup_{i \in I} W_i = \bigcup_{i \in I} (A \cap W_i) = A$. Отримали покриття $\{ A \cap W_i \mid i \in I\}$ множини $A$ підмножинами $A$. Оскільки $(A,\tau_A)$ -- компактний, то звідси існує скінченне підпокриття $\{ A \cap W_i \mid i \in J\}$, тобто звідси $\displaystyle\bigcup_{i \in J} (A \cap W_i) = A = A \cap \bigcup_{i \in J} (A \cap W_i)$. Значить, звідси $A \subset \displaystyle\bigcup_{i \in J} W_i$. Тобто $\{W_i \subset X \mid i \in J\}$ -- скінченне підпокриття.
\bigskip \\
\leftproof Дано: будь-яке покриття $A$ відкритими підмножинами $X$ містить скінченне підпокриття. Насправді, ідейно все те саме робиться.
\end{proof}

\begin{proposition}
Властивість компактності зберігається при гомеоморфності.
\end{proposition}

\begin{proof}
Тобто нехай існують два гомеоморфних простори $X \cong Y$ та припустимо, що $X$ -- компактний. Доведемо, що $Y$ -- компактний.\\
Нехай $\{U_i \mid i \in I\}$ -- відкрите покриття $Y$. Позначимо гомеоморфізм за $f \colon X \to Y$. Зауважимо, що $\{ f^{-1}(U_i) \mid i \in I \}$ -- відкрите покриття множини $X$. Справді, $X = f^{-1}(Y) = \displaystyle f^{-1}\left( \bigcup_{i \in I} U_i \right) = \bigcup_{i \in I} f^{-1}(U_i)$, а також в силу неперервності кожний $f^{-1}(U_i)$ буде відкритим. Оскільки $X$ -- компактний, то існує скінченне підпокриття $\{f^{-1}(U_i) \mid i = \overline{1,n}\}$, звідси $f^{-1}(Y) = X = \displaystyle\bigcup_{i=1}^n f^{-1}(U_i) = f^{-1}\left(\bigcup_{i=1}^n U_i \right)$, із цієї рівності отримаємо $Y = \displaystyle\bigcup_{i=1}^n U_i$. Отже, знайшли скінченне підпокриття $\{U_i \mid i = \overline{1,n}\}$.
\end{proof}

\subsection{Компактність та підпростори}
\begin{example}
Із курсу математичного аналізу, $[0,1]$ -- компактний (лема Гайне-Бореля). Однак $(0,1) \subset [0,1]$ більше не є компактом, тому що відкрите покриття $\{(\varepsilon,1) \mid \varepsilon > 0\}$ не містить скінченного підпокриття.
\end{example}
\noindent
Тобто цей приклад показує, що треба додати певні обмеження, щоб підмножина була теж автоматично компактною.

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- компактний простір та $A \subset X$ -- замкнена. Тоді $(A,\tau_A)$ -- компактний.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нехай $\{W_i \subset X \mid i \in I\}$ -- відкрите покриття $A$, тобто $\displaystyle\bigcup_{i \in I} W_i \supset A$. Але ми знаємо, що $A$ -- замкнена, тобто $X \setminus A$ -- відкрита. Зауважимо, що $\displaystyle (X \setminus A) \cup \bigcup_{i \in I} W_i = X$. Тобто $\{X \setminus A\} \cup \{W_i \mid i \in I\}$ утворює відкрите покриття $X$. За компактністю, існує скінченне підпокриття $\{X \setminus A\} \cup \{W_i \mid i \in J\}$, тож звідси $\displaystyle (X \setminus A) \cup \bigcup_{j \in I} W_i = X$.\\
Із цього випливає, що $\displaystyle\bigcup_{j \in I} W_i \supset A$. Тобто знайшли скінченне підпокриття $\{W_i \subset X \mid i \in J\}$.\\
Висновок: $A$ -- компактна множина.
\bigskip \\
Окремо варто звернути увагу, коли із відкритого покриття $\{X \setminus A\} \cup \{W_i \mid i \in I\}$ може бути скінченне підпокриття $\{W_i \mid i \in K\}$. Тоді звідси $\displaystyle\bigcup_{i \in K} W_i = X \supset A$ --  автоматично доводиться.
\end{proof}

\noindent Коротше, будь-яка замкнена множина -- компактна. Але не кожна компактна множина буде замкненою.

\begin{example}
Зокрема маємо $(X,\tau_{\text{indiscr}})$ -- недискретний простір, оберемо $Y \subsetneq X$, утворимо знову недискретний простір $(Y,\tau_Y)$ за \exref{subspace_of_indiscrete_space_is_also_indiscrete}.\\
Зауважимо, що $Y$ -- компактна множина, тому що $(Y,\tau_Y)$ -- компактний простір в силу недискретності. Але $Y$ -- НЕ замкнена множина, тобто $X \setminus Y$ -- НЕ відкрита множина, тому що в $(X,\tau_{\text{indiscr}})$ лише $\emptyset,X$ -- відкриті.
\end{example}
\noindent
Утім можна зробити певні зміни, аби в зворотному напрямку це спрацювалю.

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- гаусдорфів (уже не компактний) простір та $A$ -- компактна множина. Тоді $A$ -- замкнена.
\end{proposition}

\begin{proof}
Ми хочемо зараз довести, що $X \setminus A$ -- відкрита множина. Значить, нехай $x \in X \setminus A$. Оберемо також будь-який $a \in A$. У силу гаусдорфовості, існують околи $U_a,V_a$ -- відповідно відкриті околи точки $x,a$ такі, що $U_a \cap V_a = \emptyset$. Зауважимо, що $\displaystyle\bigcup_{a \in A} V_a \supset A$. Маємо $\{V_a \subset X\mid a \in A\}$ -- відкрите покриття, а за компактністю $A$, можна знайти скінченне підпокриття $\{V_a \subset X\mid a \in B\}$.\\
Зафіксуємо $U = \displaystyle\bigcap_{a \in B} U_a$, який є теж відкритим (в силу скінченного перетину) та околом точки $x$. Доведемо, що $U \subset X \setminus A$.\\
Нехай $y \in A$, тобто $y \in V_b$ при деякому $b \in B$. Але відомо, що $V_b \cap U_b = \emptyset$, а тому $b \notin U_b \implies b \notin U$.\\
Висновок: $X \setminus A$ -- відкрита, а тому $A$ -- замкнена.
\end{proof}

\begin{corollary}
Задано $(X,\tau)$ -- компактний та гаусдорфів простір.\\
$A$ -- компактна $\iff A$ -- замкнена.
\end{corollary}

\subsection{Компактність та добуток просторів}
\begin{theorem}[Теорема Тіхонова (скінченний варіант)]
Задані $(X,\tau_1)$ та $(Y,\tau_2)$ -- компактні топологічні простори. Тоді $(X \times Y, \tau_1 \times \tau_2)$ -- теж компактний топологічний простір.
\end{theorem}

%Proof is correct but less natural (IMHO)
\iffalse
\begin{proof}
Отже, нехай $\{S_i \mid i \in I\}$ -- відкрите покриття $X \times Y$. Для кожного $(x,y) \in X \times Y$ можна обрати $S_i \ni (x,y)$, а звідси можна обрати відкриті $U_{x,y}, W_{x,y}$ -- відповідно околи точки $x,y$, для яких $U_{x,y} \times W_{x,y} \subset S_i$. Сім'я множин $\{U_{x,y} \times W_{x,y} \mid x \in X, y \in Y\}$ -- відкрите покриття $X \times Y$, бо\\
$\displaystyle\bigcup_{(x,y) \in X \times Y} (U_{x,y} \times W_{x,y}) = \bigcup_{x \in X} U_{x,y} \times \bigcup_{y \in y} W_{x,y} = X \times Y$.\\
Тому достатньо шукати скінченне підпокриття саме для цієї сім'ї.\\
Зафіксуємо $x \in X$. Зауважимо, що $\{W_{x,y} \mid y \in Y\}$ -- відкрите покриття $Y$. Але оскільки $(Y,\tau_2)$ -- компактний, то існує скінченне підпокриття $\{W_{w,y_i} \mid i = \overline{1,n_x}\}$. Покладемо тепер $U_x = \displaystyle\bigcap_{y \in \tilde{Y}} U_{x,y}$, що також буде відкритим околом точки $x$. Тоді звідси випливає, що $U_x \times Y \subset \displaystyle\bigcup_{y \in \tilde{Y}} (U_{x,y} \times W_{x,y})$, бо\\
$(x,y) \in U_x \times Y$, тому $x \in U_{x,y}$ для всіх $y \in \tilde{Y}$. Обравши довільний $y \in \tilde{Y}$, отримаємо $y \in W_{x,y}$.\\ 
Тепер $\{U_x \mid x \in X\}$ -- відкрите покриття $X$ (за міркуваннями вище). Але оскільки $(X,\tau_1)$ -- компактний, то існує скінченне підпокриття $\{U_x \mid x \in \tilde{X}\}$.\\
Нарешті, я стверджую, що $\{ U_{x,y} \times W_{x,y} \mid x \in \tilde{X}, y \in \tilde{Y} \}$ буде скінченним підпокриттям $X \times Y$. Те, що це скінченна, випливає зі скінченності $\tilde{X},\tilde{Y}$. Нехай тепер $(x,y) \in X \times Y$, тоді $x \in U_x$ для деякого $x \in \tilde{X}$, тож $(x,y) \in U_x \times Y$, але тоді $(x,y) \in U_{x,y} \times W_{x,y}$ для деякого $y \in \tilde{Y}$. 
\end{proof}
\fi

\begin{proof}
Отже, нехай $\{S_i \mid i \in I\}$ -- відкрите покриття $X \times Y$. Для кожного $(x,y) \in X \times Y$ можна обрати $S_i \ni (x,y)$, а звідси можна обрати відкриті $U_{x,y}, W_{x,y}$ -- відповідно околи точки $x,y$, для яких $U_{x,y} \times W_{x,y} \subset S_i$. Сім'я множин $\{U_{x,y} \times W_{x,y} \mid x \in X, y \in Y\}$ -- відкрите покриття $X \times Y$, бо\\
$\displaystyle\bigcup_{(x,y) \in X \times Y} (U_{x,y} \times W_{x,y}) = \bigcup_{x \in X} U_{x,y} \times \bigcup_{y \in y} W_{x,y} = X \times Y$.\\
Тому достатньо шукати скінченне підпокриття саме для цієї сім'ї.\\
Фіксуємо $x \in X$ та дослідимо множину $\{x\} \times Y \cong Y$. Оскільки $Y$ -- компакт та гомеоморфізм зберігає компактність, то існує скінченне підпокриття із покриття $\{U_{x,y} \times W_{x,y} \mid x \in X, y \in Y\}$, що містить $\{x\} \times Y$. Маємо вже $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n_x} U_{x_i,y} \times W_{x_i,y} \supset \{x\} \times Y$. Позначимо $U_x = \displaystyle\bigcap_{i=1}^{n_x} U_{x_i,y}$, що буде теж відкритою множиною. Тоді $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n_x} U_{x_i,y} \times W_{x_i,y} \supset U_x \times Y$ (ну дійсно, кожний $U_{x_i,y} \supset U_x$). \\
Сім'я $\{U_x \mid x \in X\}$ буде відкритим покриттям $X$. Просто тому що коли фіксували $x \in X$, то ми знаходили $x \in U_x$. Оскільки $X$ -- компакт, то існує скінченне підпокриття, тож $X = \displaystyle\bigcup_{j=1}^m U_{x_j}$. Зокрема звідси випливає, що $X \times Y = \displaystyle\bigcup_{j=1}^m (U_{x_j} \times Y) \subset \bigcup_{j=1}^m \bigcup_{i=1}^{n_{x_j}} (U_{x_i,y} \times W_{x_i,y})$. Ми знайшли скінченне підпокриття для множини $X \times Y$. Зокрема знайшли скінченне підпокриття із $\{S_i \mid i \in I\}$.
\end{proof}

\begin{remark}
Цілком зрозуміло, що теорема Тіхонова працює, коли в нас $n$ штук компактних топологічний просторів.
\end{remark}

\begin{example}
Зокрема звідси $[0,1]^n$ буде компактною множиною, оскільки $[0,1]$ -- компактна.
\end{example}

\subsection{Компактність та факторпростори}
\begin{lemma}
Задані $(X,\tau),(Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічних простори та $f \colon X \to Y$ -- неперервне. Якщо $X$ -- компактна, то тоді $fX$ -- компактна.
\end{lemma}

\begin{proof}
Маємо $\{W_i \subset Y \mid i \in I\}$ -- відкрите покриття $fX$. Візьмемо сім'ю прообразів $\{f^{-1}(W_i) \subset X \mid i \in I\}$. Зауважимо:\\
$\displaystyle\bigcup_{i \in I} f^{-1}(W_i) = f^{-1} \left( \bigcup_{i \in I} W_i \right) \supset f^{-1} f(X) = X$.\\
Отже, $\{f^{-1}(W_i) \subset X \mid i \in I\}$ -- відкрите покриття $X$, але в силу компактності існує скінченне підпокриття $\{f^{-1}(W_i) \subset X \mid i \in J\}$. Залишилось показати, що $\{W_i \subset Y \mid i \in J\}$ (яке вже є скінченним) буде підпокриттям $fX$. І дійсно, ми маємо $X = \displaystyle\bigcup_{i \in J} f^{-1}(W_i) = \bigcup_{i \in J} W_i$. Але тоді \\ $fX = \displaystyle f\left( f^{-1} \bigcup_{i \in J} W_i \right) \subset \bigcup_{i \in J} W_i$.
\end{proof}

\iffalse
\begin{corollary}
Задано $(X,\tau)$ -- компактний простір та $f \colon X \to \mathbb{R}$ -- неперервна функція. Тоді $f$ -- обмежена та досягає найменшого та найбільшого значень (якщо $X \neq \emptyset$).
\end{corollary}

\begin{proof}
Дійсно, $X$ -- компактна, а тому за лемою, $fX$ -- компактна. Звідси з курса мат аналізу, $fX$ обмежена та замкнена (лема Гайне-Бореля). Якщо $X \neq \emptyset$, то тоді $fX$ має супремум. $\sup A \in \Cl(A)$, якщо $A \subset \mathbb{R}$ непорожня та обмежена зверху
\end{proof}
\fi

\begin{corollary}
Будь-який факторпростір -- компактний простір.\\
\textit{Випливає з того, що $\pi \colon X \to X/_\sim$ -- неперервне відображення.}
\end{corollary}

\begin{definition}
Задані $(X,\tau),(Y,\tilde{\tau})$ -- два топологічних простори та $f \colon X \to Y$ -- відображення.\\
$f$ називається \textbf{відкритим}, якщо
\begin{align*}
\forall U \subset \text{ -- відкрита в } X: fU \text{ -- відкрита в } Y
\end{align*}
$f$ називається \textbf{замкненим}, якщо
\begin{align*}
\forall V \subset \text{ -- замкнена в } X: fU \text{ -- замкнена в } Y
\end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
Задані $(X,\tau),(Y,\tilde{\tau})$ -- один компактний, а другий -- гаусдорфів простори та $f \colon X \to Y$ -- неперервне відображення. Тоді $f$ -- замкнене.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нехай $V$ -- замкнена на $X$, тоді $V$ -- компакт як множина. Значить, $fV$ -- компакт. У силу гаусдорфовості, $fV$ -- замкнена в $Y$.
\end{proof}

\noindent Уже якось було, що неперервна бієкція не гарантує гомеоморфність між двома просторами. Але, додавши певні обмеження, можна саме так і ствердити:

\begin{proposition}
Задані $(X,\tau),(Y,\tilde{\tau})$ -- один компактний, а другий -- гаусдорфів простори та $f \colon X \to Y$ -- неперервна бієкція. Тоді $f$ -- гомеоморфізм.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нам треба лишень довести, що $f^{-1} \colon Y \to X$ буде неперервним відображенням.\\
Нехай $V$ -- замкнена в $X$ та розглянемо $(f^{-1})^{-1}(V) \overset{f \text{ -- бієкція}}{=} fV$. Нам уже відомо, що $f$ -- замкнене відображення, а тому $fV$ має бути замкненою на $Y$. Тобто $(f^{-1})^{-1}(V)$ -- замкнена на $Y$.
\end{proof}

\begin{example}
Зокрема будь-які дві компактно-гаусдорфові простори будуть між собою гомеоморфними.
\end{example}

\begin{proposition}
Задані $(X,\tau),(Y,\tilde{\tau})$ -- один компактний, а другий -- гаусдорфів простори та $f \colon X \to Y$ -- неперервна сюр'єкція. Тоді $Y \cong X/_\sim$. Тут відношення еквівалентності $x_1 \sim x_2 \iff f(x_1) = f(x_2)$.
\end{proposition}

\textit{TODO: доробити!}
\newpage

\section{Зв'язні простори}
\subsection{Зв'язність}
%Alternative definition
\iffalse
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Ми назвемо простір \textbf{зв'язним}, якщо $X \neq \emptyset$ та
\begin{align*}
\exists U,V \in \tau: X = U \sqcup V \implies U = \emptyset \text{ або } V = \emptyset
\end{align*}
У протилежному випадку ми будемо це називати \textbf{незв'язним}.
\end{definition}
\fi

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Ми назвемо простір \textbf{незв'язним}, якщо
\begin{align*}
\exists U,V \in \tau: U \neq \emptyset, V \neq \emptyset: X = U \sqcup V
\end{align*}
У протилежному випадку ми будемо це називати \textbf{зв'язним}.
\end{definition}

\begin{example}
Зокрема $X = \mathbb{R} \setminus \{0\}$ -- незв'язнии, тому що існують відкриті непорожні та неперетинні $(-\infty,0), (0,+\infty)$, які дають $(-\infty,0) \cup (0,+\infty) = X$.
\end{example}

\begin{example}
Простір $\mathbb{Q}$ (як підпростір $\mathbb{R}$) -- незв'язний. Дійсно, нехай $U = (-\infty,\sqrt{2}) \cap \mathbb{Q}$ та $V = (\sqrt{2},+\infty) \cap \mathbb{Q}$ -- два відкритих, непорожніх та неперетинних множин. Тоді $U \cap V = \mathbb{Q}$ (оскільки $\sqrt{2}$ ірраціональне).
\end{example}

\begin{example}
Будь-який $(X,\tau_{\text{dicsr}})$ -- дискретний топологічний простір -- незв'язний, якщо $\# X \geq 2$. Оберемо $x \in X$, тоді $\{x\} \sqcup (X \setminus \{x\}) = X$.
\end{example}

\begin{example}
Будь-який $(X,\tau_{\text{indicsr}})$ -- недискретний топологічний простір -- зв'язний, якщо $X \neq \emptyset$. Розпишемо $X = U \sqcup V$, тут обидва відкриті. Але звідси вилпиває, що $U \in \{X, \emptyset\}$ та $V \in \{X,\emptyset\}$. Тобто дійсно, $U = \emptyset$ або $V = \emptyset$. Це означає, що порушується означення незв'язності.
\end{example}

\begin{lemma}
Задані $(X,\tau), (Y,\tilde{\tau})$ -- топологічних простори та $f \colon X \to Y$ -- відображення. Нехай $U,V$ -- такі відкриті підмножини, що $U \sqcup V = X$.\\
$f$ -- неперервне $\iff f|_U,\ f|_V$ -- неперервні.\\
\textit{Дану лему часто називають pasting lemma}.
\end{lemma}

\begin{proof}
\rightproof Дано $f$ -- неперервне. Тоді треба згадати, що $f|_U = f \circ \imath_U$ та $f|_V = f \circ \imath_V$. Вкладення вже неперервне, тобто звідси $f|_U, f|_V$ -- неперервні як композиція.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $f|_U,\ f|_V$ -- неперервні. Нехай $W$ -- відкрита в $Y$. Тоді\\
$f^{-1}(W) = \{x \in U \mid f(x) \in W\} \sqcup \{x \in V \mid f(x) \in W\} = (f|_U)^{-1}(W) \sqcup (f|_V)^{-1}(W)$.\\
За умовою, $(f|_U)^{-1}(W)$ -- відкрита в $U$, але сама $U$ -- відкрита в $X$. Значить, $(f|_U)^{-1}(W)$ -- відкрита в $X$. Аналогічним чином $(f|_V)^{-1}(W)$ -- відкрита в $U$.\\
Разом отримаємо $f^{-1}(W)$ -- відкрита в $X$.
\end{proof}

%using definition of connectedness from iffalse
\iffalse
\begin{remark}
Згідно з означенням, $\emptyset$ не є ані зв'язним, ані незв'язним. Хоча деякі вважають $\emptyset$ за зв'язним.
\end{remark}
\fi

\begin{remark}
Згідно з означенням, $\emptyset$ буде зв'язним. Бачив авторів, які не вважали дану множину ані зв'язною, ані незв'язною.
\end{remark}

\begin{proposition}[Еквівалентні означення]
Задано $(X,\tau), X \neq \emptyset$ -- топологічний простір. Наступні еквівалентні:\\
1) $(X,\tau)$ -- зв'язний;\\
2) єдині підмножини $X$, що є відкритими та замкненими одночасно, -- це $\emptyset, X$;\\
3) будь-яке неперервне відображення $f \colon X \to D$, де $D$ -- дискрений простір, буде сталим.\\
4) будь-яке неперервне відображення $f \colon X \to \{y_1,y_2\}$, де $\{y_1,y_2\}$ -- двоточковий дискретний простір, буде сталим.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\boxed{1) \Rightarrow 2)}$ Дано: $(X,\tau)$ -- зв'язний. Нехай $U$ -- замкнена та відкрита одночасно. Тобто $U,\ X \setminus U$ одночасно відкриті. При цьому вони неперетинні, непорожні, а тому звідси $U \sqcup (X \setminus U) = X$. У силу зв'язності єдина можлива опція -- це бути $U = X$ або $U = \emptyset$.
\bigskip \\
$\boxed{2) \Rightarrow 3)}$ Дано: єдині підмножини $X$, що є відкритими та замкненими одночасно, -- це $\emptyset, X$.\\
Розглянемо неперервне відображення $f \colon X \to D$, де $D$ -- дискретний. Оберемо $x \in X$, тоді $\{f(x)\}$ -- відкрита й замкнена одночасно в $D$. У силу неперервності, $f^{-1}\{f(x)\}$ -- відкрита та замкнена в $X$, тоді $f^{-1}\{f(x)\} = \emptyset$ або $f^{-1}\{f(x)\} = X$. Перша рівність неможлива, бо точка $x$ там лежить. Значить, $f^{-1}\{f(x)\} = X$. Висновок: $f(y) = f(x), \forall y \in X$, тобто тут $f(x)$ грає роль константи.
\bigskip \\
$\boxed{3) \Rightarrow 4)}$ Дано: будь-яке неперервне відображення $f \colon X \to D$, де $D$ -- дискрений простір, буде сталим. Зокрема фіксуємо $D_{2 \text{ points}}$ -- довільний двоточковий дискретний простір -- закінчили.
\bigskip \\
$\boxed{4) \Rightarrow 1)}$ Дано: будь-яке неперервне відображення $f \colon X \to \{y_1,y_2\}$, де $\{y_1,y_2\}$ -- двоточковий дискретний простір, буде сталим. Нехай $U,V$ -- відкриті підмножини так, щоб $U \sqcup V = X$. Визначимо відображення $g \colon X \to \{y_1,y_2\}$, що задано як $g(x) = \begin{cases} y_1, & x \in U \\ y_2, & x \in V \end{cases}$. Тоді $g|_U, g|_V$ неперервні (легко ручками перевірити), а звідси $g$ -- неперервне за лемою. Але оскільки $g$ задовольняє умові 'дано', то звідси $g$ приймає стале значення. Тобто $U = X, V = \emptyset$ або навпаки.
\end{proof}

\begin{lemma}
\label{connectedness_using_closure}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір. Нехай $A,B \subset X$ такі, що $A \subset B \subset \Cl(A)$. Також нехай $A$ -- зв'язна. Тоді $B$ -- також зв'язна.
\end{lemma}

\begin{proof}
Нехай $f \colon B \to D$ -- неперервне відображення до дискретного простору. Тоді $f|_A \colon A \to D$ також неперервне (композиція неперервних, бо $f|_A = f \circ \imath_A$). Тоді це стала функція, оскільки $A$ -- з'єднана область за умовою. Скажімо, $f|_A(a) = d, \forall a \in A$. Тепер, $d$ та $f$ -- обидва неперервні функції з $B$ в $D$ (який є гаусдорфовим). Зауважимо, що $A$ -- щільна на $B$ в силу $A \subset B \subset \Cl(A)$. Дійсно, якщо розглянути підпростір $(B,\tau_B)$, то $B$ -- замкнена та містить $A$, а тому $B \supset \Cl(A)$; отже, $B = \Cl(A)$. На щільній множині $A$ виконано $f(a) = a$, а тому $f(b) = d$ на всій множині $B$.\\
Отже, $f \colon B \to D$ теж стале, тобто $B$ -- зв'язна.
\end{proof}

\begin{lemma}
Задані $(X,\tau), (Y,\tilde{\tau})$ -- топологічні простори та $f \colon X \to Y$ -- неперервне. Відомо, що $X$ -- зв'язний. Тоді $f(X)$ -- також зв'язний.
\end{lemma}

\begin{proof}
Спочатку розглянемо випадок, коли $f$ -- сюр'єктивне. У цьому випадку $f(X) = Y$. Маємо $U \sqcup V = Y$, де $U,V$ -- відкриті в $Y$, тоді $f^{-1}(U), f^{-1}(V)$ -- неперетинні та відкриті в $X$, при цьому $f^{-1}(Y) = X = f^{-1}(U) \sqcup f^{-1}(V)$. Оскільки $X$ -- зв'язний, то (наприклад) $f^{-1}(U) = \emptyset$, а за сюр'єктивністю, $U = \emptyset$.\\
Якщо $f \colon X \to Y$ -- довільне, то тоді $g \colon X \to f(X)$, де $g \equiv f$, -- сюр'єктивне, і там закінчили.
\end{proof}

\begin{proposition}
Задані $(X,\tau_1)$ та $(Y,\tau_2)$ -- два зв'язних топологічних простори. Тоді $(X \times Y, \tau_1 \times \tau_2)$ -- також зв'язний.
\end{proposition}

\begin{proof}
Розглянемо неперервне відображення $f \colon X \times Y \to D$, де $D$ -- дискретний простір. Оберемо $(x,y), (x',y') \in X \times Y$. Зауважимо, що $\{x\} \times Y \cong Y$, тож звідси $\{x\} \times Y$ має бути зв'язною також. Значить, $f|_{\{x\} \times Y}$ буде сталою. Зокрема звідси $f(x,y) = f(x,y')$.\\
Аналогічним чином $X \times \{y'\} \cong X$, а там через зв'язність отримаємо $f(x',y') = f(x,y')$.\\
Разом отримали $f(x,y) = f(x',y')$, тобто $f$ -- стала. Отже, $X \times Y$ -- зв'язна.
\end{proof}

\begin{example}
Із курсу матана, $[a,b]$ -- зв'язний. Але за твердженням, звідси випливає, що всі куби $[a_1, b_1] \times \dots \times [a_n, b_n]$ будуть зв'язними в $\mathbb{R}^n$.
\end{example}

\begin{lemma}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $(A_i, i \in I)$ -- покриття $X$, причому всі $A_i$ -- зв'язні, та всі вони перетинаються між собою. Тоді $X$ -- зв'язна.
\end{lemma}

\begin{proof}
Нехай $f \colon X \to D$ -- неперервне відображення, де $D$ -- дискретний простір. Тоді неперервним буде $f|_{A_i} \colon A_i \to D$, але в силу зв'язності $A_i$, ми маємо $f|_{A_i} \equiv d_i$. Оберемо інше звуження $f|_{A_j} \colon A_j \to D$, тоді аналогічно $f|_{A_j} \equiv d_j$. Проте $A_i \cap A_j \neq \emptyset$, тож звідси $d_i = d_j$. Таким чином, стала не залежить від $i \in I$, а тому $f$ буде сталою на $X$. Отже, $X$ -- зв'язна.
\end{proof}

\subsection{Лінійна зв'язність}
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
\textbf{Шляхом} в $X$ називають неперервне відображення $\gamma \colon [0,1] \to X$. Ми називаємо $\gamma$ \textbf{шляхом від $x$ до $y$}, якщо $\gamma(0) = x, \gamma(1) = y$.\\
Простір $X \neq \emptyset$ називається \textbf{лінійно зв'язним}, якщо
\begin{align*}
\forall x,y \in X: \exists \gamma \text{ -- шлях від $x$ до $y$}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{lemma}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір. Нехай $X$ -- лінійно зв'язний. Тоді $X$ -- (просто) зв'язний.
\end{lemma}

\begin{proof}
Нехай $f \colon X \to D$ -- неперервне, де $D$ -- дискретний простір. Оберемо $x,y \in X$, тоді, за умовою, існує шлях $\gamma \colon [0,1] \to X$, причому $\gamma(0) = x, \gamma(1) = y$. Звідси відображення $f \circ \gamma \colon [0,1] \to D$ -- також неперервне. Оскільки $[0,1]$ -- зв'язна, то тоді $f \circ \gamma$ -- стале відображення, зокрема $f(x) = f(\gamma(0)) = f(\gamma(1)) = f(y)$. Отже, $f$ -- також стале, а тому $X$ -- зв'язний.
\end{proof}

\begin{example}
Підмножина $X \subset \mathbb{R}^n$ називається \textbf{випуклою}, якщо $\forall x,y \in X, \forall t \in [0,1]: (1-t)x + ty \in X$. Тоді кожна випукла підмножина $\mathbb{R}^n$ буде лінійно зв'язною, оскільки $t \mapsto (1-t)x + ty$ визначає довільний шлях з $x$ в $y$.\\
Отже, всі випуклі підмножини $\mathbb{R}^n$ -- зв'язні.
\end{example}
\noindent
Нехай задані шлях $\gamma$ з $x$ в $y$ та шлях $\delta$ з $y$ в $z$. Ми можемо їх об'єднати ці шляхи таким чином: визначаємо $\gamma*\delta \colon [0,1] \to X$, який задається ось так:
\begin{align*}
(\gamma*\delta)(t) = \begin{cases} \gamma(2t), & t \in \left[0, \dfrac{1}{2}\right] \\
\delta(2t-1), & t \in \left[\dfrac{1}{2},1\right] \end{cases}
\end{align*}
Задане відображення досі залишається шляхом, тільки тепер з $x$ в $z$.

\begin{example}
Простір $\mathbb{R}^n \setminus \{0\}$ буде лінійно зв'язним при $n \geq 2$.\\
Нехай $x,y \in \mathbb{R}^n$.\\ Якщо пряма між $x,y$ не проходить через $0$, то тоді дана пряма визначає шлях з $x$ в $y$.\\
Інакше ми можемо обрати точку $z \in X$, що не лежить на цій прямій (це можливо в силу умови $n \geq 2$). Пряма через $x,z$ не проходить через $0$, тому це -- шлях з $x$ в $z$. Аналогічно пряма через $z,y$ не проходить через $0$, тому це -- шлях з $z$ в $y$. Отже, можна об'єднати два шляхи -- отримаємо шлях з $x$ в $y$.
\end{example}

\begin{lemma}
\label{graph_function_homeomorphism}
Задано $(X,\tau), (Y,\tilde{\tau})$ -- топологічні простори та $f \colon X \to Y$ -- неперервне. Тоді $\Gamma_f \cong X$, де $\Gamma_f = \left\{ (x,y) \in X \times Y : y = f(x) \right\}$ -- графік функції (для дійснозначних функцій це був би справді графік).
\end{lemma}

\begin{proof}
Визначимо такі функції:\\
$p \colon \Gamma_f \to X$ \qquad $(x,y) \mapsto x$ \\
$q \colon X \to \Gamma_f$ \qquad $x \mapsto (x,f(x))$.\\
Зауважимо, що $p \circ q = \id_X$ та $q \circ p = \id_{\Gamma_f}$. Тож вони взаємно оборотні. Залишилося довести, що ці два відображення -- неперервні.\\
Для $p$ маємо $p = \pr \circ \imath$, де $\pr \colon X \times Y \to X,\ \imath \colon \Gamma_f \to X \times Y$. Оскільки ці два відображення неперервні, то композиція теж буде неперервною.\\
Для $q$ ми розглянемо $\imath \circ q \colon X \to X \times Y$. Зауважимо, що $(\imath \circ q)(x) = (x,f(x)) = (\id_X(x),f(x))$ -- обидві функції неперервні, тож $\imath \circ q$ -- неперервне. За \prpref{continuity_on_smaller_codomain_iff_continuity_on_bigger_codomain}, $q$ -- неперервне.
\end{proof}

\begin{remark}
Тепер, нарешті, можемо поговорити про те, що зворотне твердження не працює. Тобто зі зв'язності не випливає лінійна зв'язність в загальному випадку.
\end{remark}

\begin{example}
Розглянемо підмножини $L = \{(0,y) \in \mathbb{R}^2 : -1 \leq y \leq 1\}$ та $C = \left\{ \left(x, \sin \dfrac{1}{x} \right) \in \mathbb{R}^2 : x > 0 \right\}$. Будемо зосереджені підпросторі $X = L \cup C$, яка називається \textbf{сіносуїдальною кривою тополога}.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[samples=3000,domain=0.001:0.5,restrict y to domain =-1:1]
\addplot[blue]plot (\x, {sin(deg(1/\x))});
\addplot +[mark=none, very thick] coordinates {(0, -1) (0, 1)};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\noindent
I. \textit{$X$ -- зв'язна.}\\
Спочатку зауважимо, що $C \cong (0,+\infty)$ за \lmref{graph_function_homeomorphism} та $(0,+\infty)$ -- зв'язна, тож сама $C$ буде також зв'язною. Залишилося довести, що $\Cl(C) \supset X \supset C$ -- і тоді вже $X$ буде зв'язною за \lmref{connectedness_using_closure}.\\
Нехай $(0,y) \in L$, тут $|y| \leq 1$. Оберемо довільне $\varepsilon > 0$. Тоді існує елемент $z > \dfrac{1}{\varepsilon}$, для якого $y = \sin z$. Покладемо $x = \dfrac{1}{z}$, тоді отримаємо $(x,y) \in C$, при цьому $\| (0,y), (x,y) \| = |x| < \varepsilon$. Таким чином, $(0,y) \in \Cl(C)$, що дає нам вкладення $\Cl(C) \supset L$. Проте оскільки $\Cl(C) \supset C$, то з цих двох вкладень випливає $\Cl(C) \supset X$. (насправді кажучи, $X = \Cl(C)$).
\bigskip \\
II. \textit{$X$ -- не лінійно зв'язна.}\\
!Припустимо, що існує шлях $\gamma$ із точки $(0,0)$ до точки $\left( \dfrac{1}{\pi}, 0 \right)$. Маємо $\gamma(t) = (\gamma_1(t),\gamma_2(t))$, де $t \in [0,1]$. Оскільки $\gamma$ -- неперервний, то $\gamma_1,\gamma_2$ -- також неперервні. Але $[0,1]$ -- компакт, тож $\gamma_1,\gamma_2$ -- рівномірно неперервні, тож $\exists \delta > 0: \forall t,t' \in [0,1]: |t-t'| < \delta \implies |\gamma_2(t) - \gamma_2(t')| < 2$.\\
Оберемо таке $N \in \mathbb{N}$, щоб $\dfrac{1}{N} < \delta$. Далі відрізок $[0,1]$ розіб'ємо на підвідрізки довжини $\dfrac{1}{N}$ рівномірним чином. Тобто $\left[0, \dfrac{1}{N} \right], \left[\dfrac{1}{N}, \dfrac{2}{N} \right], \dots, \left[ \dfrac{N-1}{N}, 1 \right]$. Оскільки $\gamma_1$ -- шлях від $0$ до $\dfrac{1}{\pi}$, то за теоремою Коші про середнє, існують $t_k \in [0,1]$, для яких $\gamma_1(t_k) = \dfrac{1}{\left( 2k + \dfrac{1}{2} \right)\pi}$. Тут в нас $k \geq 1$.\\
Оскільки кількість $t_k$ нескінченна, то має знайтися інтервал $\left[ \dfrac{i-1}{N}, \dfrac{i}{N} \right]$, який містить хоча б дві точки формату $t_k$. Тобто тут будуть точки $t_k, t_m \in \left[ \dfrac{i-1}{N}, \dfrac{i}{n} \right]$, де припустимо $1 \leq k < m$. Звідси випливає, що $\dfrac{1}{\left( 2k + \dfrac{1}{2} \right) \pi} > \dfrac{1}{\left( 2k + \dfrac{3}{2} \right) \pi} > \dfrac{1}{\left( 2m + \dfrac{1}{2} \right) \pi}$. Знову за теоремою Коші про середнє, знайдеться точка $t$ між $t_k$ та $t_m$, для якої $\gamma_1(t) = \dfrac{1}{\left( 2k + \dfrac{3}{2}\right)\pi}$. Але тоді\\
$\left| \gamma_2(t_k) - \gamma_2(t) \right| = |1-(-1)| = 2$, при цьому $|t_k-t| \leq \dfrac{1}{N} < \delta$ -- суперечність!
\end{example}

\noindent Тим не менш, існує критерій, для якого зв'язність та лінійна зв'язність -- це однакові речі, просто треба додати дещо.

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
$X$ -- лінійно зв'язний $\iff \begin{cases} X \text{ -- зв'язний} \\ \text{кожна точка $X$ має хоча б один окіл, який є лінійно зв'язний} \end{cases}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof \textit{Уже доводили, що із лінійної зв'язності випливає зв'язність. Друга умова виконується, бо кожна точка $x \in X$ містить окіл $X$, який є лінійно зв'язним.}
\bigskip \\
\leftproof Дано: $\begin{cases} X \text{ -- зв'язний} \\ \text{кожна точка $X$ має хоча б один окіл, який є зв'язний шляхом} \end{cases}$.\\
Зафіксуємо $x \in X$. Розглянемо множину $U = \{y \in X: \text{існує шлях між $x$ та $y$}\}$. Хочемо довести, що $U$ є відкритою та замкненою одночасно: таким чином, оскільки $X$ зв'язна, то $U = X$ (бо $x \in U$), а це буде означати, що між двома довільними точками знайдеться шлях; а тому $X$ буде лінійно зв'язним.\\
Отже, нехай $y \in U$, тобто існує шлях між $x$ та $y$. За умовою, для точки $y$ можна взяти окіл $W_y$, який є лінійно зв'язним. Тоді для кожної точки $w \in W_y$ існує шлях між $y$ та $w_y$. Якщо склеїти два шляхи, отримаємо шлях між $x$ та $w$. Тож $w \in W_y$. Таким чином, $W_y \subset U \implies U$ -- відкрита.\\
Тепер нехай $y \in X \setminus U$. За умовою, для точки $y$ можна взяти окіл $W_y$, який є лінійно зв'язним. Значить, $W_y \subset X \setminus U$. Якщо припустити, що це не так, то знайдеться точка $w \in W_y \cap U$; значить, існує шлях між $x,w$ та шлях між $w,y$ -- отримаємо шлях між $x,y$, але тоді $y \in U$ -- суперечить умові. Отже, $X \setminus U$ -- відкрита, тобто $U$ -- замкнена.
\end{proof}

\begin{lemma}
Задані $(X,\tau), (Y,\tilde{\tau})$ -- топологічні простори та $f \colon X \to Y$ -- неперервне. Відомо, що $X$ -- лінійно зв'язний. Тоді $f(X)$ -- також лінійно зв'язний.
\end{lemma}

\begin{proof}
Нехай $y,y' \in f(X)$. Тоді $y = f(x),\ y' = f(x')$ для $x,x' \in X$. Оскільки $X$ -- лінійно зв'язний, то існує шлях $\gamma \colon [0,1] \to X$ між $x,x'$ в просторі $X$. Тоді $f \circ\gamma \colon [0,1] \to Y$ -- шлях між $y,y'$ в просторі $Y$.
\end{proof}

\begin{proposition}
Задані $(X,\tau_1)$ та $(Y,\tau_2)$ -- два лінійно зв'язних топологічних простори. Тоді $(X \times Y, \tau_1 \times \tau_2)$ -- також лінійно зв'язний.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нехай $(x,y), (x',y') \in X \times Y$. Оскільки $X,Y$ -- лінійно зв'язні, то існують шляхи: $\gamma_1$ між $x,x'$ в $X$; $\gamma_2$ між $y,y'$ в $Y$. Тож $\gamma = (\gamma_1, \gamma_2) \colon [0,1] \to X \times Y$ задає шлях між $(x,y), (x',y')$ уже в $X \times Y$.
\end{proof}

\subsection{Компоненти зв'язності та лінійної зв'язності}
Задано $(X,\tau)$ -- непорожній топологічний простір. Задамо \textbf{відношення зв'язності}:
\begin{align*}
x \sim y \iff \exists C \subset X,  C \text{ -- зв'язна}: x,y \in C
\end{align*}

\begin{lemma}
Відношення зв'язності задає відношення еквівалентності.
\end{lemma}

\begin{proof}
I. Рефлексивність. Беремо $\{x\} \subset X$, що є зв'язною, тоді $x,x \in \{x\}$, тобто $x \sim x$.\\
II. Симетричність. Миттєво видно з означення.\\
III. Транзитивність. Маємо $x \sim y, y \sim z$, тобто існують множини $C, D \subset X$, що є зв'язними та $x,y \in C$, $y,z \in D$. Зауважимо, що $C \cup D \subset X$ буде також зв'язною, причому $x,z \in C \cup D$. Отже, $x \sim z$.
\end{proof}
\noindent
Клас еквівалентності називають \textbf{компонентом зв'язності $X$}.

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір та відношення зв'язності. Тоді:
\begin{enumerate}[nosep, wide=0pt, label={\arabic*)}]
\item кожний компонент зв'язності множини $X$ -- зв'язний;
\item кожний компонент зв'язності множини $X$ -- максимальний серед інших зв'язних підпросторів;
\item найбільший зв'язний підпростір $X$ -- компонент зв'язності.
\end{enumerate}
Отже, компоненти зв'язності топологічного простору -- найбільші зв'язні підпростори.
\end{proposition}

\begin{proof}
Доведемо кожний пункт окремо.
\begin{enumerate}[wide=0pt, label={\arabic*)}]
\item Нехай $C$ -- компонент зв'язності $X$. Оскільки це клас еквівалентності, то $C = [x]$. Оберемо довільний $y \in C$, тоді $x \sim y$, тобто існує зв'язна підмножина $D_y \subset X$, для якої $x,y \in D_y$. Зауважимо, що для всіх $y \in C$ ми маємо $D_y \subset C$, оскільки для кожного $z \in D_y$ ми маємо $z \sim x$, тобто $z \in C$. Значить, $C = \displaystyle\bigcup_{y \in C} D_y$. Всі $D_y$ зв'язні, тож об'єднання буде також зв'язним.

\item Нехай $C$ -- компонент зв'язності $X$. \\
Припустимо, що існує $D \subset X$ -- такий зв'язний підпростір, що $D \supset C$. Тобто існує ще більша множина. Маємо $C = [x]$. Зауважимо, що $D \subset C$, адже при $z \in D$ маємо $x \in C \subset D$, тобто $x \sim z$ (за означенням $\sim$). Тобто $z \in C$. Таким чином, $D = C$.

\item Нехай $C$ -- найбільший зв'язний підпростір $X$. У нас точно $C \neq \emptyset$, тож оберемо точку $x \in C$. Для кожного $y \in C$ ми маємо $x \sim y$, бо $C \ni x,y$ та є зв'язним. Значить, $C \subset [x]$. Із іншого боку, $[x]$ -- зв'язний за 1), тоді за максимальністю $C$, маємо $C = [x]$.
\end{enumerate}
Усі пункти доведені.
\end{proof}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
$X$ -- зв'язний $\iff$ $X$ містить лише один компонент зв'язності.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $X$ -- зв'язний. Тоді дана множина є компонентом зв'язності $X$. Дійсно, $X \subset X, X$ -- зв'язна та $x,y \in X$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $X$ має лише один компонент зв'язності. Даний компонент зв'язності дорівнює $X$. Кожний компонент зв'язності -- зв'язний, тобто $X$ -- зв'язний.
\end{proof}

\begin{proposition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір. Тоді кожний компонент зв'язності -- замкнена множина.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нехай $C$ -- компонент зв'язності $X$. За \lmref{connectedness_using_closure}, маємо $\Cl(C)$ -- зв'язна множина та $\Cl(C) \supset C$. Оскільки $C$ -- максимальна зв'язна множина, то звідси $C = \Cl(C)$, що гарантує замкненість.
\end{proof}

\begin{example}
Компонентами зв'язності $\mathbb{R} \setminus \{0\}$ будуть $(-\infty,0)$ та $(0,+\infty)$.
\end{example}

\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Простір називається \textbf{цілком незв'язним}, якщо
\begin{align*}
\text{кожний компонент зв'язності -- одноточкова множина.}
\end{align*}
Еквівалентно кажучи, якщо кожний зв'язний підпростір має рівно один елемент.
\end{definition}

\begin{example}
Ми знаємо, що дискретний простір -- зв'язний, тільки якщо це простір з однієї точки. Оскільки кожний підпростір дискретного простору -- дискретний, то єдині зв'язні підпростори -- ці, що з одним елементом. Отже, дискретний простір -- цілком незв'язний.
\end{example}

\begin{example}
$\mathbb{Q}$ -- цілком незв'язна множина (яка не є дискретною, бо $\{0\}$ не відкрита).\\
Нехай $x,y \in \mathbb{Q}$ при $x \neq y$, тоді звідси $x \not\sim y$. Дійсно, ми можемо обрати ірраціональне число $u \in \mathbb{R}$ між $x,y$, а потім якщо $C \subset \mathbb{Q}$ містить $x,y$, ми матимемо неперетинні непорожні відкриті підмножини $(-\infty,u) \cap C$ та $C \cap (u,+\infty)$, об'єднання якого дає $C$. Тоді $C$ -- незв'язна.
\end{example}
\newpage

\section{Лема Урисона та теорема Тітце}
\subsection{Корисні леми}
\begin{lemma}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір. Для всіх $r \in [0,1] \cap \mathbb{Q}$ задамо відкриті множини $V_r \subset X$, для яких виконується $\Cl(V_r) \subset V_{r'}$ при $r < r'$. Тоді існує неперервна функція $f \colon X \to [0,1]$, для якої $f(x) = 0, x \in V_0$ та $f(x) = 1, x \notin V_1$.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (6,4) node[anchor = north east] {$X$};
\filldraw[fill = red!0, draw = red] (0.5,0.2) rectangle (5,3.8) node[scale=0.6, anchor = north east]{$V_{1}$};
\filldraw[fill = red!20, draw = red] (0.8,0.5) rectangle (4.2,3.5) node[scale=0.6, anchor = north east]{$V_{8/9}$};
\filldraw[fill = red!40, draw = red] (1,1.3) rectangle (4,3.1) node[scale=0.6, anchor = north east]{$V_{3/5}$};
\filldraw[fill = red!60, draw = red] (1.5,1.5) rectangle (3.5,3) node[scale=0.6, anchor = north east]{$V_{1/2}$};
\filldraw[fill = red!80, draw = red] (2,1.7) rectangle (2.5,2.5) node[scale=0.6, anchor = north east]{$V_0$};
\end{tikzpicture}
\caption*{Схематична картина умови $\Cl(V_r) \subset V_{r'}$ при $r < r'$.}
\end{figure}
\end{lemma}

\begin{proof}
Визначимо функцію $f \colon X \to [0,1]$ ось таким чином: $f(x) = \begin{cases} 1, & x \notin V_1 \\ \inf_{x \in V_r} \{r\}, & x \in V_1 \end{cases}$. \\
Зауважимо, що в нашому випадку, що при $x \in V_0$ маємо $f(x) = 0$. Дійсно, оскільки $x \in V_0$, то звідси $x \in V_r, \forall r \in [0,1] \cap \mathbb{Q}$, найменше можливе значення -- це нуль. Тож звідси $f(x) = 0$.\\
Для доведення неперервності ми спочатку розглянемо сім'ю $\mathcal{S} = \displaystyle\bigcup_{a \in [0,1]} \{ [0,a), (a,1] \}$. Вона буде утворювати передбазу топології $[0,1]$. Це випливає з того факту, що $\mathcal{S}_{\mathbb{R}} = \displaystyle\bigcup_{a,b \in \mathbb{R}} \{(-\infty,a), (b,+\infty)\}$ утворює передбазу топології $\mathbb{R}$, а також з того факту, що $[0,1]$ -- топологічний підпростір $\mathbb{R}$.\\
Нам залишилося перевірти два прообрази для кожного $a \in [0,1]$.\\
$f^{-1}([0,a)) = \displaystyle\bigcup_{r < a} V_r$. \\
Дійсно, маємо $x \in f^{-1}([0,a)) \iff f(x) < a \iff \displaystyle\inf_{x \in V_r} \{r\} < a \iff x \in V_r$ для деякого $r < a$.\\
Ми отримали, що $f^{-1}([0,a))$ -- відкрита як зліченне об'єднання відкритих.\\
$f^{-1}((a,1]) = \displaystyle\bigcup_{r > a} (X \setminus \Cl(V_r))$.\\
Маємо $x \in f^{-1}((a,1]) \implies a < f(x) \leq 1 \implies x \notin V_r$ для деякого $r > a$, але тоді $x \notin \Cl(V_{r'})$ для $r' < r$ (ми можемо знайти $r'$ так, щоб $r' \in (a,r)$). Тобто $x \in X \setminus \Cl(V_{r'})$ при деякому $r' > a$.\\
Якщо $x \notin \Cl(V_r)$ при деякому $r > a$, то отримаємо $f(x) > a$. Адже якби $f(x) \leq a$, то $x \in V_{r'}$ при $r' \leq a < r$, але тоді $\Cl(V_{r'}) \subset V_r \subset \Cl(V_r)$. Таким чином, $f(x) > a \implies x \in f^{-1}((a,1])$.
\end{proof}

\begin{lemma}
Задано $(X,\tau)$ -- нормальний топологічний простір. Припустимо, що $A$ -- замкнена та $U$ -- відкрита, де $A \subset U$. Тоді існує $V$ -- відкрита множина, для якої $A \subset V, \Cl(V) \subset U$.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (2,1) node[anchor = north east] {$A$};
\draw[dashed] (-1,-1) rectangle (3,2) node[anchor = north east] {$U$};
\draw[dashed,red] (1,0.5) circle (1.4cm) node at (1,1.5) {$V$};
\end{tikzpicture}
\caption*{Тобто між замкненою та відкритою множинах можна підібрати проміжну відкриту множину, яка містить замкнену, а замикання міститься в відкритій.}
\end{figure}
\end{lemma}

\begin{proof}
Оберемо $A, X \setminus U$ -- обидва замкнені множини. За нормальністю, існують відкриті множини $V,W$, що неперетинні, для яких $V \supset A, W \supset X \setminus U$. Тобто $V \supset A$ та $X \setminus W \subset U$. Із того, що $V,W$ -- неперетинні, тобто $V \cap W = \emptyset$, випливає $V \subset X \setminus W$. Маємо ланцюг $A \subset V \subset X \setminus W \subset U$. Оскільки $V \subset X \setminus W$, то тоді й $\Cl(V) \subset \Cl(X \setminus W) = X \setminus W$. Власне, звідси довели: $A \subset V, \Cl(V) \subset U$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Лема Урисона]
Задано $(X,\tau)$ -- нормальний топологічний простір та $A,B$ -- замкнені та неперетинні. Тоді існує неперервна функція $f \colon X \to [0,1]$, для якої $f(x) = 0, x \in A$ та $f(x) = 1, x \in B$.
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) rectangle (8,6) node[anchor = north east] {$X$};
\filldraw[fill = red!0, draw = red] (0.2,0.2) rectangle (4.5,4.5) node[anchor = north east] {$V_{1}$};
\filldraw[fill = red!20, draw = red] (0.5,0.4) rectangle (4,4) node[anchor = north east] {$V_{8/9}$};
\filldraw[fill = red!40, draw = red] (0.6,0.6) rectangle (3.3,3.4) node[anchor = north east] {$V_{3/5}$};
\filldraw[fill = red!60, draw = red] (0.8,0.7) rectangle (2.8,2.9) node[anchor = north east] {$V_{1/2}$};
\filldraw[fill = red!80, draw = red] (0.9,0.9) rectangle (2.4,2.4) node[anchor = north east] {$V_0$};
\filldraw[fill = blue, draw = black] (1,1) rectangle (2,2) node[anchor = north east] {$A$};
\filldraw[fill = blue, draw = black] (5,4) rectangle (7,5) node[anchor = north east] {$B$};
\end{tikzpicture}
\caption*{Схематичний план доведення.}
\end{figure}
\end{theorem}

\begin{proof}
Ідея доведення полягає в наступному: ми хочемо побудувати відкриті множини $V_r \subset X, r \in [0,1] \cap \mathbb{Q}$, що задовольняє таким вимогам:\\
1) $A \subset V_0$;\\
2) $B \subset X \setminus V_1$;\\
3) $r < r' \implies \Cl(V_r) \subset V_{r'}$.\\
Оскільки $[0,1] \cap \mathbb{Q}$ -- зліченна множина, то ми маємо послідовність $r_1,r_2,r_3,\dots,r_n,\dots$ різних раціональних чисел. Не втрачаючи загальності, $r_1 = 1, r_2 = 0$, а всі решта $0 < r_n < 1$.\\
\textit{База індукції} (їх будуть дві): треба побудувати $V_{r_1} = V_1$ та $V_{r_2} = V_0$. Покладемо $V_1 = X \setminus B$ -- уже відкрита. Оскільки $A \subset X, V_1 \subset X$ -- одна замкнена, інша відкрита, то за другою лемою, існує відкрита множина $V_0$, для якої $A \subset V_0$ та $\Cl(V_0) \subset V_1$. Уже маємо $V_{r_1},V_{r_2}$, які задовольняють вимогам 1),2),3).\\
Для всіх інших $V_{r_n}$ нам досить буде довести 3).\\
\textit{Припущення індукції}: $V_{r_3},\dots,V_{r_n}$ побудовані так, що задовольняють нашим умовам вище.\\
\textit{Крок індукції}: побудуємо $V_{r_{n+1}}$. Із нашої послідовності $r_1,r_2,\dots,r_n$ оберемо два якнайближчих числа $r_i,r_j$, щоб $r_i < r_{n+1} < r_j$. Нам досить довести, що $\Cl(V_{r_i}) \subset V_{r_{n+1}},\ \Cl(V_{r_{n+1}}) \subset V_{r_j}$.\\
Зауважимо, що $\Cl(V_{r_i})$ та $V_{r_j}$ -- відповідно замкнена та відкрита множини. Тоді за другою лемою, існує відкрита множина (яку як раз-таки позначимо й за $V_{r_{n+1}}$), для якої справджуються ці два вкладення. \\
МІ доведено.\\
Значить, за першою лемою, існує неперервна функція $f \colon X \to [0,1]$, для якої $f(x) = 0, x \in V_0$ та $f(x) = 1, x \notin V_1$. За умовами 1),2), отримаємо $f(x) = 0, x \in A$ та $f(x) = 1, x \in B$.
\end{proof}

\begin{remark}
Справедливе й зворотне твердження. Маємо $(X,\tau)$ та $A,B$ -- довільні замкнені та неперетинні, для яких завжди існує неперервна функція $f \colon X \to [0,1]$, для якої $f(x) = 0, x \in A$ та $f(x) = 1, x \in B$. Тоді $X$ -- нормальний простір.
\end{remark}

\begin{proof}
Припустимо, що $A,B$ -- замкнені та неперетинні множини. Тоді існує $f \colon X \to [0,1]$, що неперервна та задовольняє іншим умовам. Зауважимо, що $A \subset f^{-1} \left(\left[0, \dfrac{1}{2}\right)\right)$ та $B \subset f^{-1}\left(\left(\dfrac{1}{2},1\right]\right)$. Ці прообрази відкриті в силу неперервності, а також неперетинні в силу неперетинностей цих інтервалів. Тобто ми довели означення нормальності.
\end{proof}

\begin{remark}
Лему Урисона можна дещо узагальнити. Якщо маємо $(X,\tau)$ -- нормальний простір та $A,B$ -- неперетинні замкнені, то ми можемо навіть підібрати функцію $g \colon X \to [a,b]$, для якої $f(x) = a, x \in A$ та $f(x) = b, x \in B$. Тобто не обов'язково на відрізку $[0,1]$, а на будь-якому.\\
\textit{Вказівка: $h \colon [0,1] \to [a,b],\ h(x) = a + (b-a)x$.}
\end{remark}

\subsection{Простори з аксіомами $T_{3 \frac{1}{2} }$}
Пригадаємо, що ми переважно працювали з нормальними топологічними просторами $(X,\tau)$. Іншими словами, такий простір задовольняє аксіомі $T_4$ (або ще називають нормальним Гаусдорфовим).\\
Щойно з'ясували, що $(X,\tau)$ задовольняє аксіомі $T_4 \iff$ існує функція $f \colon X \to [0,1]$, для якої $f(x) = 0, x \in A$ та $f(x) = 1, x \in B$.
\bigskip \\
Також в нас були регулярні простори $(X,\tau)$, тобто задовольняють аксіомі $T_3$. Виникає отримати таку саму еквівалентність:\\
$(X,\tau)$ задовольняє аксіомі $T_3 \overset{?}{\iff}$ існує функція $f \colon X \to [0,1]$, для якої $f(x) = 0, x \in A$ та $f(y) = 1$.\\
Насправді, виконується лише напрямок \leftproof. \\
Ми можемо добитися еквівалентності лише в просторі з новим аксіомом.
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Він \textbf{задовольняє аксіомі $T_{3 \frac{1}{2}}$} (це ще називають \textbf{повним регулярним простором}), якщо
\begin{align*}
\text{для кожної точки $x \in X$ та замкненої $x \notin A \subset X$ існує неперервна $f \colon X \to [0,1]$, для якої $f(x) = 1$ та $f|_A = 0$.}
\end{align*}
Такий простір ще називають \textbf{тіхоновським}.
\end{definition}

\begin{proposition}
$T_4 \implies T_{3 \frac{1}{2}} \implies T_3$.
\end{proposition}

\begin{proof}
$T_4 \implies T_{3 \frac{1}{2}}$.\\
Нехай $(X,\tau)$ задовольняє $T_4$ (тобто нормальний простір). Оберемо довільну точку $x \in X$ та $A \not\ni x$ -- замкнена множина. Маємо дві замкнені неперетинні множини $\{x\}, A$, тому за лемою Урисона, існує неперервна функція $f \colon X \to [0,1]$, для якої $f(x) = 1$ та $f|_A = 0$. Отже, $(X,\tau)$ задовольняє $T_{3 \frac{1}{2}}$.
\bigskip \\
$T_{3 \frac{1}{2}} \implies T_3$.\\
Нехай $(X,\tau)$ задовольняє $T_{3 \frac{1}{2}}$. Хочемо довести, що $(X,\tau)$ буде регулярним. Оберемо $x \in X$ та замкнену множину $A \not\ni x$. За умовою, існує неперервна функція $f \colon X \to [0,1]$, для якої $f(x) = 1$ та $f|_A = 0$. Аналогічно (як в зауваженні вище) маємо $A \subset f^{-1}\left( \left[0, \dfrac{1}{2}\right)\right) \overset{\text{позн.}}{=} U$ та $\{x\} \subset f^{-1}\left( \left(\dfrac{1}{2},1\right]\right) \overset{\text{позн.}}{=} V$. Знайшли неперетинні відкриті множини $U \supset A, V \supset \{x\}$.
\end{proof}

\subsection{Функціональна збіжність}
\begin{definition}
Задані $(X,\tau), (Y,\tilde{\tau})$ -- топологічні простори та $\{f_n, n \geq 1\},\ f_n \colon X \to Y$ -- функціональна послідовність.\\
Послідовність $\{f_n\}$ \textbf{збігається поточково} до функції $f \colon X \to Y$, якщо
\begin{align*}
\forall x \in X: \{f_n(x)\} \subset Y \text{ збігається до } f(x).
\end{align*}
\end{definition}

\begin{remark}
Якщо $f_n \to f$ поточково та $f_n \colon X \to Y$ -- неперервні, то не обов'язково $f \colon X \to Y$ буде неперервною. Тому для нас поточкова збіжність -- проблематичне означення.\\
\textit{Контрприклад дивіться в мат.\ аналізі II}.
\end{remark}

\begin{definition}
Задані $(X,\tau), (Y,\rho)$ -- топологічний та метричний простори та $\{f_n, n \geq 1\},\ f_n \colon X \to Y$ -- функціональна послідовність.\\
Послідовність $\{f_n\}$ \textbf{збігається рівномірно} до функції $f \colon X \to Y$, якщо
\begin{align*}
\forall \varepsilon > 0: \exists N \in \mathbb{N}: \forall n \geq N: \forall x \in X: \rho(f_n(x), f(x)) < \varepsilon
\end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
Задані $(X,\tau), (Y,\rho)$ -- топологічний та метричний простори. Відомо, що $\{f_n\},\ f_n \colon X \to Y$ -- збіжна рівномірно. Тоді $\{f_n\}$ -- збіжна поточково.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нехай $x \in X$, також нехай $B(f(x),\varepsilon)$ -- відкритий окіл $f(x)$. Тоді за нашим $\varepsilon > 0$ (в силу рівномірної збіжності) $\exists N: \forall n \geq N: \rho(f_n(x),f(x)) < \varepsilon$, тобто звідси $f_n(x) \in B(f(x),\varepsilon)$.
\end{proof}

\begin{remark}
Зворотне твердження не працює.\\
\textit{Контрприклад дивіться в мат. аналізі II}.
\end{remark}

\noindent
Мабуть, перед важливою теоремою я наведу еквівалентне означення неперервності відображення $f \colon X \to Y$, коли саме $Y$ -- метричний та $X$ -- топологічний. Цього робити мені було не обов'язково, але це для мого власного сприйняття.

\begin{proposition}
Нехай $(X,\tau),\ (Y,\rho)$ -- топологічний та метричний простори та $f \colon X \to Y$.\\
$f$ -- неперервний в точці $x_0 \iff \forall \varepsilon > 0: \exists U_\varepsilon$ -- окіл точки $x_0$: $\forall x \in U_\varepsilon: \rho(f(x), f(x_0)) < \varepsilon$.
\end{proposition}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $f$ -- неперервний в точці $x_0$. Нехай $\varepsilon > 0$. Зафіксуємо $B(f(x_0), \varepsilon)$ -- відкрита куля. За означенням неперервності в точці (із топології), існує $U_\varepsilon$ окіл точки $x_0$ так, що $f(U_\varepsilon) \subset B(f(x_0), \varepsilon)$. Зокрема якщо $x \in U_\varepsilon$, то звідси $\rho(f(x),f(x_0)) < \varepsilon$.
\bigskip \\
\leftproof Дано: $\varepsilon > 0: \exists U_\varepsilon$ -- окіл точки $x_0: \forall x \in U_\varepsilon: \rho(f(x),f(x_0)) < \varepsilon$. Нехай $V$ -- окіл точки $f(x_0)$, тоді існує відкрита куля $B(f(x_0),\varepsilon) \subset V$. Те, що нам дано, означає, що $\forall x \in U_\varepsilon: f(x) \in B(f(x_0),\varepsilon)$. Тобто маємо ланцюг $f(U_\varepsilon) \subset B(f(x_0),\varepsilon) \subset V$. Отже, $f$ -- неперервний в точці $x_0$.
\end{proof}

\begin{theorem}
Задані $(X,\tau), (Y,\rho)$ -- топологічний та метричний простори. Відомо, що послідовність $\{f_n\},\ f_n \colon X \to Y$ -- збіжна рівномірно до $f$ та всі $f_n$ -- неперервні. Тоді $f$ -- неперервне.
\end{theorem}

\begin{proof}
Нехай $\varepsilon > 0$. За умовою, рівномірної збіжності, $\exists N: \rho(f_N(x),f(x)) < \varepsilon$, причому $\forall x \in X$. Також саме $f_N$ неперервне, тому $\exists U_N$ -- окіл точки $x_0$ так, що $\forall x \in U_N: \rho(f_N(x), f_N(x_0)) < \varepsilon$. Тоді\\
$\rho(f(x),f(x_0)) \leq \rho(f(x),f_N(x)) + \rho(f_N(x), f_N(x_0)) + \rho(f_N(x_0), f(x_0)) < 3 \varepsilon$ -- виконано $\forall x \in U_N$.\\
Отже, $f$ -- неперервний в будь-якій точці $x_0 \in X$.
\end{proof}

\subsection{Теорема Тітце}
\begin{lemma}
Задано $(X,\tau)$ -- нормальний простір, $A \subset X$ -- замкнена множина та $f \colon A \to \mathbb{R}$ -- неперервна функція, причому $\exists C > 0: \forall x \in A: |f(x)| \leq C$. Тоді існує неперервна функція $g \colon X \to \mathbb{R}$, для якої $\forall x \in X: |g(x)| \leq \dfrac{1}{3}C$ та $\forall x \in A: |f(x) - g(x)| \leq \dfrac{2}{3}C$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Розглянемо прообрази $Y = f^{-1}\left(\left[\dfrac{1}{3}C,C\right]\right)$ та $Z = f^{-1}\left(\left[-C, -\dfrac{1}{3}C \right]\right)$. Обидві множини $Y,Z$ -- замкнені, оскільки в прообраз (неперервної функції) передаємо замкнені множини в $\mathbb{R}$. Також оскільки ці відрізки неперетинні, то $Y,Z$ також неперетинні. Значить, за лемою Урисона (трошки в загальній формі), існує функція $g \colon X \to \left[-\dfrac{1}{3}C, \dfrac{1}{3}C\right]$, де $g|_Y = \dfrac{1}{3}C$ та $g|_Z = -\dfrac{1}{3}C$. Зважаючи на область значень, маємо $|g(x)| \leq \dfrac{1}{3}C$. \\
Залишилося довести, що $|f(x) - g(x)| \leq \dfrac{2}{3}C$. Розглянемо три випадки:\\
$x \in Y$, тоді $g(x) = \dfrac{1}{3}C$ та $\dfrac{1}{3}C \leq f(x) \leq C$, тож звідси $0 \leq f(x) - g(x) \leq \dfrac{2}{3}C$;\\
$x \in Z$, тоді $g(x) = -\dfrac{1}{3}C$ та $-C \leq f(x) \leq -\dfrac{1}{3}C$, тож звідси $-\dfrac{2}{3}C \leq f(x) - g(x) \leq 0$;\\
$x \notin Y \sqcup Z$, тоді $|f(x)| \leq \dfrac{1}{3}C$ та $|g(x)| \leq \dfrac{1}{3}C$, тож за нерівністю трикутника $|f(x) - g(x)| \leq \dfrac{2}{3}C$.
\end{proof}

\begin{theorem}[Теорема Тітце]
Задано $(X,\tau)$ -- нормальний простір, $A \subset X$ -- замкнена множина та $f \colon A \to [a,b]$ -- неперервна функція. Тоді існує неперервна функція $\overline{f} \colon X \to [a,b]$ -- розширення $f$, тобто $\overline{f}|_{A} = f$.
\end{theorem}

\begin{proof}
За умовою, функція $f$ повертає значення відрізка $[a,b]$, тому маємо $\forall x \in A: |f(x)| \leq C$. Ми стверджуємо, що для кожного $n \in \mathbb{N}$ існує неперервна функція $g_n \colon X \to \mathbb{R}$, що задовольняє таким умовам:
\begin{enumerate}[nosep,wide=0pt,label={\arabic*)}]
\item $\forall x \in X: |g_n(x)| \leq \dfrac{1}{3} \left( \dfrac{2}{3}\right)^{n-1} C$;
\item $\forall x \in A: \displaystyle\left| f(x) - \sum_{k=1}^n g_k(x) \right| \leq \left( \dfrac{2}{3} \right)^n C$.
\end{enumerate}
\textit{База індукції}: при $n = 1$ така функція $g_1$ існує за попередньою лемою.\\
\textit{Припущення індукції}: уже побудовані функції $g_1,\dots,g_n$, що задовольняють вимогам вище.\\
\textit{Крок індукції}: позначмио функцію $\varphi(x) = \displaystyle f(x) - \sum_{k=1}^n g_k(x)$. Маємо функцію $\varphi \colon A \to \mathbb{R}$, яка неперервна (як сума неперервних) та обмежена ось так: $\forall x \in A: |\varphi(x)| \leq \left( \dfrac{2}{3} \right)^n C$. Звідси за лемою вище існує функція $g_{n+1} \colon X \to \mathbb{R}$, що неперервна та задовольняє оцінкам $|g_{n+1}(x)| \leq \dfrac{1}{3} \left[ \left(\dfrac{2}{3}\right)^n C \right]$ та $|\varphi(x) - g_{n+1}(x)| = \displaystyle\left| f(x) - \sum_{k=1}^{n+1} g_k(x) \right| \leq \left( \dfrac{2}{3} \right)^{n+1}C$.\\
МІ доведено. \\
Тепер визначимо функцію $\overline{f}_{\infty} \colon X \to \mathbb{R}$ ось таким чином: $\overline{f}_\infty(x) = \displaystyle\sum_{k=1}^\infty g_k(x)$. Дана функція визначена коректно (тобто ряд при кожному $x \in X$ збіжний в силу оцінки $|g_n(x)| \leq \dfrac{1}{3} \left( \dfrac{2}{3}\right)^{n-1}C$; навіть рівномірно збіжний ряд за мажорантою Ваєрштраса). \\
Доведемо, що дана функція буде неперервною. Для цього позначимо $\overline{f}_n(x) = \displaystyle\sum_{k=1}^n g_k(x)$; ці функції є неперервними як сума неперервних. Далі зазначимо, що $\overline{f}_n$ збігається рівномірно до $\overline{f}_\infty$ в силу рівномірної збіжності ряду. Отже, $\overline{f}_\infty$ буде точно неперервною.\\
Причому зазначимо, що $\forall x \in A: \overline{f}_\infty(x) = f(x)$. Справді, маємо оцінку:\\
$\forall x \in A: \displaystyle\left| f(x) - \sum_{k=1}^n g_k(x) \right| \leq \left(\dfrac{2}{3}\right)^n C \overset{n \to \infty}{\implies} f(x) = \overline{f}_\infty(x)$.\\
Утім все ж таки ми знайшли функцію $\overline{f}_\infty \colon X \to \mathbb{R}$, а нам потрібна функція $\overline{f} \colon X \to [a,b]$. Питань нема, визначимо її ось таким чином: $\overline{f}(x) = \begin{cases} \overline{f}_\infty(x), & x \in \overline{f}_\infty^{-1}([a,b]) \\ a, & x \in \overline{f}_\infty^{-1}((-\infty,a)) \\ b, & x \in \overline{f}_\infty^{-1}((b,+\infty)) \end{cases}$. Така функція буде неперервною (в принципі, зрозуміло), а також $\overline{f}|_A = f$. Дійсно, якщо $x \in A$, то тоді $f(x) = \overline{f}_\infty(x) \in [a,b]$, тобто $x \in \overline{f}_\infty^{-1}([a,b])$. Значить, $\overline{f}(x) = \overline{f}_\infty(x) = f(x)$.
\end{proof}
\noindent
Це ми довели лише теорему Тітце для функції, що приймають значення лише на деякому відрізку. Трошки розшириимо клас функцій.

\begin{theorem}[Теорема Тітце (розширення)]
Задано $(X,\tau)$ -- нормальний простір, $A \subset X$ -- замкнена множина та $f \colon A \to \mathbb{R}$ -- неперервна функція. Тоді існує неперервна функція $\overline{f} \colon X \to \mathbb{R}$ -- розширення $f$, тобто $\overline{f}|_{A} = f$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Ми будемо доводити розширення теореми для випадку, коли задана функція $f \colon A \to (-1,1)$. Оскільки маємо $(-1,1) \subset [-1,1]$, то за теоремою вище, існує функція $\overline{f} \colon X \to [-1,1]$ -- неперервна та $\overline{f}_A = f$. На жаль, це ще не все, бо нам треба функція $\overline{g} \colon A \to (-1,1)$, у нас там проблемки в точках $\{-1,1\}$.\\
Проте якщо взяти множину $B = \overline{f}^{-1}(\{-1,1\})$, що буде замкненою та $A \cap B = \emptyset$, то за лемою Урисона існуватиме функція $\varphi \colon X \to [0,1]$, де $\varphi|_A = 1$ та $\varphi|_B = 0$. Тепер визначимо функцію $\overline{g}(x) = \overline{f}(x) \cdot \varphi(x)$. Функція $g \colon X \to (-1,1)$, неперервна як добуток та $\overline{g}|_A = f$.\\
Далі ми згадуємо той факт, що $(-1,1) \cong \mathbb{R}$ -- отримаємо бажане.
\end{proof}

\begin{theorem}
Нехай $(X,\tau)$ -- топологічний простір, що задовольняє $T_1$. Нижче еквівалентні твердження:
\begin{enumerate}[nosep,wide=0pt,label={\arabic*)}]
\item $X$ -- нормальний простір;
\item Для кожних неперетинних замкнених множин $A,B \subset X$ існує неперервна функція $f \colon X \to [0,1]$, де $f|_A = 0$ та $f|_B = 1$;
\item Якщо $A \subset X$ замкнена та $f \colon A \to \mathbb{R}$ -- неперервна, то тоді існує неперервна функція $\overline{f} \colon X \to \mathbb{R}$, для якої $\overline{f}|_A = f$.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
$\boxed{1) \iff 2)}$ та $\boxed{1) \implies 3)}$ ми вже довели.\\
$\boxed{3) \implies 1)}$. Нехай $A,B$ -- замкнені множини, що не перетинаються. (TODO: ?)
\end{proof}
\newpage

\section{Теорема Урисона про метризацію}
\begin{theorem}[Теорема Урисона про метризацію]
Нехай $(X,\tau)$ -- нормальний та second-countable простір. Тоді $(X,\tau)$ -- метризуючий.
\end{theorem}

\subsection{Вступ}
Ми вже знаємо, що кожний метризуючий простір -- топологічний. Але не навпаки. У будь-якому випадку виникає питання, коли можна сказати в зворотний бік. Відповідь на питання дає результат вище -- та сама теорема Урисона.\\
Одразу зазначу, що якщо простір просто нормальний, то це не обов'язково метризуючий. Перед контрприкладом треба дати одну важливу теорему.

\begin{theorem}
Нехай $(X,\tau)$ -- метризуючий та сепарабельний простір. Тоді $X$ -- second-countable.
\end{theorem}

\begin{proof}
Нехай $D$ -- скрізь щільна підмножина $X$ (уже метричного простору). Розглянемо сім'ю множин $\mathcal{B} = \{ B(x;r) : x \in D, r \in \mathbb{Q}_{>0} \}$. Така множина точно зліченна. Залишилося довести, що $\mathcal{B}$ -- база.\\
Н\noindentехай $B(x;r_1), B(y;r_2)$ -- базові множини та $w \in B(x;r_1) \cap B(y;r_2)$. Наша задача знайти базову множину $B(z;R)$ так, що $w \in B(z;R) \subset B(x;r_1) \cap B(y;r_2)$.\\
Оскільки мноина $B(x;r_1) \cap B(y;r_2)$ залишається відкритою множиною, то існує відкрита куля $B(w;\varepsilon) \subset B(x;r_1) \cap B(y;r_2)$. Оскільки $D$ -- скрізь щільна множина, то ми можемо знайти такий елемент $w_n \in D$ так, що $w_n \in B\left(w, \dfrac{\varepsilon}{3}\right)$. На проміжку $\left( \dfrac{\varepsilon}{3},\dfrac{\varepsilon}{2} \right)$ оберемо раціональне число $R \in \mathbb{Q}$ -- наш майбутній радіус майбутнього кола. Звідси отримаємо $w \in B(w_n;R)$, бо $\rho(w,w_n) < \dfrac{\varepsilon}{3} < R$. Зауважимо, що $B(w_n;R) \subset B(w;\varepsilon)$. Справді,\\
$u \in B(w_n;R) \implies \rho(u,w_n) < R \implies \rho(u,w) \leq \rho(u,w_n) + \rho(w_n,w) < R + R < \varepsilon \implies u \in B(w;\varepsilon)$.\\
Значить, $w \in B(w_n;R) \subset B(w;\varepsilon) \subset B(x;r_1) \cap B(y;r_2)$.\\
Залишилося довести, що $X = \displaystyle\bigcup_{\substack{x \in D \\ r \in \mathbb{Q}_{>0}}} B(x;r)$, але це буде неважко.
\end{proof}

\begin{example}
Задамо на $\mathbb{R}$ іншу топологію, що породжується базою $\mathcal{B} = \{ [a,b) \mid a,b \in \mathbb{R} \}$. Це називають \textbf{lower limit topology} (або \textbf{прямою Зоргенфрі}) та часто таку топологію позначають за $\mathbb{R}_l$.\\
Зауважимо, що $(a,b]$ -- відкрита та замкнена одночасно. Відповідь на друге:\\
$\mathbb{R} \setminus (a,b] = (-\infty,a) \cup [b,+\infty) = \displaystyle\bigcup_{n=1}^\infty [a-n,a) \cup \bigcup_{n=1}^\infty [b,b+n)$.
\bigskip \\
\textit{$\mathbb{R}_l$ -- нормальний простір.}\\
Дійсно, нехай $A,B$ -- замкнені підмножини, що неперетинні. Оскільки $\mathbb{R} \setminus A$ відкрита, то за базою $\mathbb{R} \setminus A = \displaystyle\bigcup [a,b)$, але тоді $A = \displaystyle\bigcap \mathbb{R} \setminus [a,b) \subset \bigcap_{\text{скінченний}} \mathbb{R} \setminus [a,b)$ -- в кінці скінченний перетин відкритих множин. Аналогічно $B = \displaystyle\bigcap \mathbb{R} \setminus [c,d) \subset \bigcap_{\text{скінченний}} \mathbb{R} \setminus [c,d)$.\\
Єдине ми прагнемо, щоб ці скінченні перетини самі по собі не перетиналися. Такого добитися можна.\\
Нехай $x \in A$, тобто $x \in \mathbb{R} \setminus [a,b)$ будь-який. Але тоді $x \notin B$, тобто $x \notin \mathbb{R} \setminus [c,d)$ деякому. Серед цих деяких оберемо скінченне число таких множин -- побудуємо $\displaystyle\bigcap \mathbb{R} \setminus [c,d)$.\\
Нехай $x \in B$, аналогічним чином побудуємо $\displaystyle\bigcap \mathbb{R} \setminus [a,b)$.\\
Отже, для неперетинних замкнених $A,B$ ми можемо знайти відкриті множини, що неперетинні та містять кожну зі замкнених.
\bigskip \\
\textit{$\mathbb{R}_l$ -- не second countable.}\\
За означенням бази, $\forall U$ -- відкрита: $\forall x \in U: \exists B \in \mathcal{B}: x \in B \subset U$.\\
Для всіх $x \in \mathbb{R}$ оберемо відкриті $[x,x+\varepsilon)$ для деякого $\varepsilon > 0$. Тобто $\forall x \in \mathbb{R}: \exists B_x \in \mathcal{B}: x \in B_x \subset [x,x+\varepsilon)$. Зауважимо, що $\inf B_x = x$. Отже, для $x_1 \neq x_2$ ми маємо $B_{x_1} \neq B_{x_2}$. Інакше кажучи, відображення $x \mapsto B_x$ -- ін'єктивний та $\mathcal{B}$ має бути незліченним.
\bigskip \\
\textit{$\mathbb{R}_l$ -- сепарабельний}.\\
Стверджуємо, що $\Cl(\mathbb{Q}) = \mathbb{R}_l$. Нехай $x \in \mathbb{R}_l$, тоді хочу $x \in \Cl(\mathbb{Q})$, тобто для кожного $U_x$ -- відкритого околу матимемо $U_x \cap \mathbb{Q} \neq \emptyset$.\\
!Припустимо, що $U_x \cap \mathbb{Q} = \emptyset$.  Оскільки $U_x$ -- відкрита, то за базою існує $[a,b) \subset U_x$. Власне, тоді $[a,b) \cap \mathbb{Q} = \emptyset$. Тобто для кожного $z \in [a,b)$ не існує раціонального числа $q \in [a,b)$. Із іншого боку, на інтервалі $(z,b)$ існує раціональне число $q \in (z,b)$, а тому $[a,b) \cap \mathbb{Q} \neq \emptyset$ -- суперечність!
\bigskip \\
Пригадаємо, що сепарабельний та метризуючий -- автоматично second countable. Але в нас не second countable, тож звідси ми не можемо казати на метризуючніть.
\end{example}
\noindent
Висновок: пряма Зоргенфрі -- нормальний простір, який не метризуючий.\\
Довгий вступ закінчився. Тепер перейдемо до основного інструментарію, як пруфанути.

\subsection{Вкладення та про метризуючі простори}
\begin{definition}
Нехай $(X,\tau),\ (Y,\tilde{\tau})$ -- топологічні простори, $\imath \colon X \to Y$ -- неперервне відображення.\\
Відображення $\imath$ називається \textbf{вкладенням (embedding)}, якщо
\begin{align*}
X \cong \imath(X)
\end{align*}
\end{definition}
\noindent
Приклад вкладень з диференціальної топології можна побачити тут: \href{http://www.astro.yale.edu/vdbosch/astro610_lecture2.pdf}{\textcolor{red}{*клік*}} (на сторінку 14).

\begin{lemma}
Нехай $(X,\tau),\ (Y,\tilde{\tau})$ -- топологічні простори та $\jmath \colon X \to Y$ -- вкладення. Відомо, що $Y$ -- метризуючий простір. Тоді $X$ теж метризуючий.
\end{lemma}

\begin{proof}
Справді, нехай $\rho$ -- метрика для $Y$. Зокрема $\rho$ -- метрика на $\imath(X)$ (на підпросторі). Значить, $\jmath(X)$ -- метризуючий. Оскільки $X \cong \jmath(X)$, то звідси $X$ -- метризуючий (можна задати метрику $\tilde{\rho}(x,y) = \rho(\jmath(x),\jmath(y))$ для всіх $x,y \in X$).
\end{proof}

\begin{proposition}
Задані $\{X_i \mid i \in \mathbb{N}\}$ -- зліченна сім'я метризуючих просторів. Тоді $\displaystyle\prod_{i=1}^\infty X_i$ теж метризуючий.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нехай $\rho_i$ -- метрика $X_i$. Побудуємо нову функцію $\rho_i'(x,y) = \displaystyle\min\{\rho_i(x,y), 1\}$.
 \iffalse $\rho_i'(x,y) = \begin{cases} \rho_i(x,y), & \rho_i(x,y) \leq 1 \\ 1, & \text{інакше} \end{cases}$. \fi У принципі, неважко буде переконатися, що $\rho'_i$ задаватиме метрику.\\
Установимо нову функцію $d(x,y) = \displaystyle\sum_{i=1}^\infty \dfrac{1}{2^i} \rho_i'(x_i,y_i)$, де в цьому випадку $x = (x_1,x_2,\dots),\ y = (y_1,y_2,\dots) \in \displaystyle\prod_{i=1}^\infty X_i$. Дана функція буде задавати метрику (в принципі, ясно). Важливо підкреслити, що за рахунок оновлення метрики на $X_i$ ми тепер матимемо завжди збіжний ряд, тому $d$ цілком коректно визначена. Доведемо, що $d$ породжує ту саму топологію. Тобто $\tau_{\text{prod}} = \tau_d$.\\
Нехай $U$ -- відкрита відносно метрики $d$. Хочемо довести, що $U$ -- відкрита в $\tau_{\text{prod}}$.\\
Нехай $x \in U$. За умовою, $\exists B(x;r) \subset U$. Стверджується, що \\ $B\left(x_1;\dfrac{r}{2N}\right) \times \dots \times B\left(x_1;\dfrac{r}{2N}\right) \times X_{N+1} \times \dots \subset B(x;r) \subset U$. Ми оберемо такий $N$, щоб $\dfrac{1}{2^N} < \dfrac{r}{2}$. Дійсно, \\
$d(x,y) = \displaystyle\sum_{i=1}^\infty \dfrac{1}{2^i} \rho_i'(x_i,y_i) = \sum_{i=1}^N \dfrac{1}{2^i} \rho_i'(x_i,y_i) + \sum_{i=N+1}^\infty \dfrac{1}{2^i} \rho_i'(x_i,y_i) \leq \sum_{i=1}^N \rho_i'(x_i,y_i) + \sum_{i=N+1}^\infty \dfrac{1}{2^i} <\\
< \dfrac{r}{2N} \cdot N + \dfrac{1}{2^{N}} < \dfrac{r}{2} + \dfrac{r}{2} = r$.\\
Отже, довели, що $U$ -- відкрита в $\tau_{\text{prod}}$.\\
Нехай $U$ -- відкрита в $\tau_{\text{prod}}$. Хочемо довести, що $U$ -- відкрита в $\tau_{d}$.\\
Нехай $x \in U$ (поки припустимо, що $U$ -- базова відкрита множина). Маємо $U = \displaystyle\prod_{i=1}^\infty U_i$, де $U_i \neq X_i$ лише для скінченного числа $i$. Нехай це будуть множини $U_{i_1},U_{i_2},\dots,U_{i_k}$ -- всі відкриті в $X_{i_p}$. Тоді для кожного існуватиме куля $B_{\rho'_{i_p}}(x_{i_p},r_{i_p}) \subset U_{i_p}$ при $p = \overline{1,k}$. Ми тепер оберемо радіус $0 < r < 1$ так, що $r \leq \dfrac{r_{i_1}}{2^{i_1}},\dots, r \leq \dfrac{r_{i_k}}{2^{i_k}}$.\\
Ми доведемо, що відкрита куля $B_d(x;r) \subset U$. Нехай $y \in B_d(x;r)$, тобто $d(x,y) < r$. Зауважимо, що $\dfrac{\rho_{i_p}'(x_{i_p},y_{i_p})}{2^{i_p}} \leq d(x,y) < r \leq \dfrac{r_{i_p}}{2^{i_p}}$. Звідси випливає, що $\rho'_{i_p}(x_{i_p},y_{i_p}) < r_{i_p}$. Отже, $y_{i_p} \in B_{\rho'_{i_p}}(x_{i_p},r_{i_p}) \subset U_{i_p}$. Тому наша точка $y \in U$.\\
Якщо $U \in x$ -- просто відкрита, тобто $U = \displaystyle\bigcup V$, де $V$ -- базова, то існує $V \ni x$, а далі за попереднім існує куля $B(x;r) \subset V \subset U$.
\end{proof}

\begin{remark}
Зокрема ось така множина $[0,1]^{\aleph_0} \overset{\text{def.}}{=} \displaystyle\prod_{i \in \mathbb{N}} [0,1]$ буде метризуючим простором при метриці $d((t_i),(s_i)) = \displaystyle\sum_{i \in \mathbb{N}} \dfrac{1}{2^i} |t_i - s_i|$.
\end{remark}

\begin{definition}
Нехай $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\{f_i \colon X \to [0,1] \}_{i \in I}$ -- сім'я неперервних функцій.\\
Така сім'я \textbf{відокремлює точки від замкнених множин}, якщо
\begin{align*}
\forall x_0 \in X: \forall A \subset X: \text{$A$ -- замкнена та $x_0 \notin A$}: \exists f_j \in \{f_i\}: f_j(x_0) > 0,\ f_j|_A = 0
\end{align*}
\end{definition}

\begin{lemma}
Нехай $(X,\tau)$ -- $T_1$-простір. Припустимо, що $\{f_i \colon X \to [0,1] \}_{i \in I}$ -- сім'я функцій, що відокремлює точки від замкнених множин. Тоді відображення $f_\infty \colon X \to \displaystyle\prod_{i \in I} [0,1]$, що заданий як $f_\infty(x) = (f_i(x))_{i \in I}$, -- вкладення.
\end{lemma}

\begin{proof}
\textit{$f_\infty$ -- неперервне відображення.}\\
Справді, зауважимо, що $\pi_j \circ f_\infty = f_j$, де $\pi_j \colon \displaystyle\prod_{i \in I} [0,1] \to [0,1]$ -- проєкція на $j$-ту координату. Всі $f_j$ неперервні за умовою, тому зокрема й $f_\infty$.
\bigskip \\
\textit{$f_\infty$ -- ін'єкція.}\\
Нехай $x,y \in X$ такі, що $x \neq y$. Хочемо довести, що $f_\infty(x) \neq f_\infty(y)$.\\
Оскільки ми в просторі $T_1$, то $\{y\}$ -- замкнена множина. Значить, за означенням сім'ї функції, існуватиме $f_j \colon X \to [0,1]$ так, що $f_j|_{\{y\}} = 0$ та $f_j(x) > 0$. Власне, звідси $f_j(x) \neq f_j(y)$. Але тоді $f_\infty(x) \neq f_\infty(y)$, тому що щонайменше $j$-та координата вже не збігається.
\bigskip \\
\textit{$f_\infty(X) \cong \displaystyle\prod_{i \in I} [0,1]$.}\\
Якщо звузити $f_\infty$ до відображення $f_\infty \colon X \to f_\infty(X)$, то отримаємо бієкцію, неперервність залишається досі. Залишилося довести, що $f_\infty^{-1}$ -- неперервне. На жаль, у явному вигляді не знайдемо функцію, але доведемо інакшим чином.\\
Нам буде досить довести, що якщо $U$ -- відкрита в $X$, то $f_\infty(U)$ -- відкрита в $f_\infty(X)$.\\
Нехай $x \in U$ -- відкрита. Нам треба знайти відкритий окіл $V$ точки $f_\infty(x)$, щоб $V \subset f_\infty(U)$. Оскільки $U$ -- відкрита, то $X \setminus U$ замкнена. За сім'єю існує функція $f_j \colon X \to [0,1]$ так, що $f_j|_{X \setminus U} = 0$ та $f_j(x) > 0$. Визначимо множину $V = f_\infty(X) \cap \pi_j^{-1}((0,1])$. Зауважимо, що $V$ -- відкрита множина.\\
$V = \{f_\infty(x) \mid y \in X, \pi_j \circ f_\infty(y) > 0\} = \{f_\infty(y) \mid y \in X, f_j(y) > 0\} = \{f_\infty(y) \mid y \in U, f_j(y) > 0\} \implies V \subset f_\infty(U)$.
\end{proof}

\subsection{Доведення теореми Урисона про метризацію}
\begin{proof}
Нехай $\mathcal{B} = \{V_i\}_{i \in I}$ -- зліченна база. Визначимо множину $S = \{ (i,j) \mid \Cl V_i \subset V_j \}$ -- так само зліченна множина. Нехай $(i,j) \in S$. У нас множини $X \setminus V_j, \Cl V_i$ -- замкнені, тож за лемою Урисона, існує функція $f_{ij} \colon X \to [0,1]$ така, що $f|_{X \setminus V_j} = 0,\ f|_{\Cl V_i} = 1$.\\
Стверджуємо, що $\{f_{ij}\}_{(i,j) \in S}$ буде утворювати сім'ю функцій, яка відокремлює точки від замкнених множин. Дійсно, нехай $A \subset X$ -- замкнена та $x_0 \notin A$. Значить, $X \setminus A$ -- відкрита, а тому існує $V_j \in \mathcal{B}$ так, що $x_0 \in V_j \subset X \setminus A$. Оскільки $\{x_0\}$ -- замкнена (ми в $T_1$) та $V_j$ -- відкрита, то існує відкрита множина $V_i \in \mathcal{B}$ так, що $x_0 \in V_i$ та $\Cl V_i \subset V_j$. Значить, $f_{ij}(x_0) = 1 > 0$ та $f_{ij}|_A= 0$ -- довели бажане.\\
Застосуємо тоді лему про те, що тоді існує вкладення $X \hookrightarrow \displaystyle\prod_{(i,j) \in S} [0,1]$. Ми вже знаємо, що простір $\displaystyle\prod_{(i,j) \in S} [0,1]$ -- метризуючий (бо $S$ -- зліченна та $[0,1]$ -- метризуючий). Власне, отримаємо тоді, що $X$ -- метризуючий.
\end{proof}

\subsection{Трохи додаткової інфи}
Теорему Урисона можна дещо послабити. Замість нормального простору можна замінити на регулярний. Причина:
\begin{proposition}
Нехай $(X,\tau)$ -- регулярний, second-countable топологічний простір. Тоді $(X,\tau)$ -- нормальний.
\end{proposition}

\begin{proof}
Нехай $A,B$ -- неперетинні замкнені множини. \\
Для кожної точки $x \in A$ множина $X \setminus B$ буде околом $x$, тому за регулярністю існує $U_x \in \mathcal{B}$ так, що $x \in U_x \subset \Cl U_x \subset X \setminus B$. Сім'я $\{U_x \mid x \in A\}$ буде зліченною (у нас second-countable простір), тому ми їх проіндексуємо, буде $\{U_i \mid i \in \mathbb{N}\}$. Тоді маємо $A \subset \displaystyle\bigcup_{i=1}^\infty U_i$ та $B \cap \Cl U_i = \emptyset$.\\
Для кожної точки $x \in B$ аналогічно поступимо та отримаємо сім'ю $\{V_i \mid i \in \mathbb{N}\}$ так, що $B \subset \displaystyle\bigcup_{i=1}^\infty V_i$ та $A \cap \Cl V_i = \emptyset$.\\
Визначимо нові множини $Y_i,Z_i$ таким чином: $Y_i = U_i \setminus \displaystyle\bigcup_{n=1}^i \Cl V_n$ та $Z_i = V_i \setminus \displaystyle\bigcup_{n=1}^i \Cl U_n$. Всі множини $Y_i,Z_i$ будуть відкритими. Позначимо $U = \displaystyle\bigcup_{i=1}^\infty Y_i$ та $V = \displaystyle\bigcup_{i=1}^\infty Z_i$ -- знову відкриті множини. Стверджуємо, що $U \cap V = \emptyset$, а також $U \supset A, V \supset B$ -- таким чином, ми завершимо доведення нормальності.\\
!Припустимо $x \in U \cap V$, тоді $x \in Y_i \cap Z_j$ для деяких $(i,j)$. Не втрачаючи загальності, $i \geq j$, тому $x \in Y_i = U_i \setminus \displaystyle\bigcup_{n=1}^i \Cl V_n \subset U_i \setminus \Cl V_j$, а також $x \in Z_j \subset V_i$ -- суперечність! (при $i \leq j$ ситуація аналогічна). Значить, дійсно $U \cap V = \emptyset$.\\
$A \subset U$, тому що $A \subset \displaystyle\bigcup_{i=1}^\infty U_i$ та $A \cap \Cl V_j = \emptyset$. Аналогічно $B \subset V$.
\end{proof}

\begin{remark}
Я тут скористався фактом, про який я не знав.\\
Якщо $X$ -- регулярний, то для кожної точки $x \in X$ та окола $U_x$ існуватиме замкнений окіл $V_x \subset U_x$.\\
Дійсно, поки нехай $x \in X$ та $U_x$ -- відкритий окіл. Для $x \in X$ та замкненого $X \setminus U_x \not\ni x$ існуватимуть відкриті множини $Y \ni x,\ Z \supset X \setminus U_x$, причому $Y \cap Z = \emptyset$. Значить, $x \notin Z$, але $x \in X \setminus Z \subset U_x$.
\end{remark}

\noindent
Отже, кожний регулярний та second-countable топологічний простір -- метризуючий.

\begin{remark}
Зворотне до теореми Урисона не працює. Тобто якщо $X$ -- метризуючий, то $X$ -- нормальний, але не обов'язково second-countable.\\
Зокрема $(X,\tau_{\text{discr}})$ --  дискретний простір (який метризуючий та нормальний), де $X$ -- незліченна множина. Але не second-countable.
\end{remark}
\noindent
Постає питання, яка теорема існує, щоб було пряме та звортне твердження.
\begin{theorem}[Теорема Наґата-Смірнова про метризацію]
Нехай $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
$(X,\tau)$ -- метризуючий $\iff (X,\tau)$ -- регулярний та має базу, який зліченно локально скінченний.\\
\textit{Без доведення.}
\end{theorem}

\begin{definition}
Нехай $(X,\tau)$ -- топологічний простір. \\
Сім'я відкритих множин $\{U_i\}_{i \in I}$ називається \textbf{локально скінченним}, якщо
\begin{align*}
\forall x \in X: \exists V_x: V_x \cap U_i \neq \emptyset, \text{ де $i$ -- скінченна кількість}
\end{align*}
Сім'я відкритих множин $\mathcal{U} = \{U_i\}_{i \in I}$ називається \textbf{зліченно локально скінченним}, якщо
\begin{align*}
\mathcal{U} = \bigcup_{n=1}^\infty \mathcal{U}_n,\ \mathcal{U}_n \text{ -- локально скінченний.}
\end{align*}
\end{definition}
\newpage

\section{Теорема Тіхонова в загальному вигляді}
\begin{theorem}
Нехай $\{X_\lambda : \lambda \in I \}$ -- сім'я компактних топологічних просторів. Тоді $\displaystyle\prod_{\lambda \in I} X_\lambda$ -- компактний (добуток в сенсі product topology, але не box topology).
\end{theorem}
\noindent
Перед доведенням даної теореми треба буде повчити деякі речі.

\subsection{Властивість скінченного перетину}
\begin{definition}
Нехай $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\mathcal{F}$ -- набір підмножин $X$.\\
Набір $\mathcal{F}$ має властивість \textbf{скінченного перетину}, якщо
\begin{align*}
\forall \{F_1,\dots,F_n\} \subset \mathcal{F}: \bigcap_{i=1}^n F_i \neq \emptyset
\end{align*}
Тобто для кожного скінченного піднабору перетин непорожній.\\
Англійською кажуть, що $\mathcal{F}$ satisfies \textbf{finite intersection property} (скорочено \textbf{FIP}).
\end{definition}

\begin{theorem}
\label{compactness_using_FIP}
$(X,\tau)$ -- компактний $\iff$ для кожного $\mathcal{F}$ -- набору замкнених підмножин $X$, що має властивість скінченного перетину -- ми маємо $\displaystyle\bigcap_{F \in \mathcal{F}} F \neq \emptyset$.
\end{theorem}

\begin{proof}
\rightproof Дано: $(X,\tau)$ -- компактний. Нехай $\mathcal{F}$ -- набір замкнених підмножин $X$, що має властивість скінченного перетину.\\
!Припустимо, що $\displaystyle\bigcap_{F \in \mathcal{F}} F = \emptyset$, це буде означати $\displaystyle\bigcup_{F \in \mathcal{F}} (X \setminus F) = X$. Отримали відкрите покриття $\{X \setminus F \mid F \in \mathcal{F}\}$, проте в силу компактності $X$ ми знайдемо скінченне підпокриття $\{X \setminus F_i \mid i = \overline{1,n}\}$, тож звідси $\displaystyle\bigcup_{i=1}^n (X \setminus F_i) = X \implies \bigcap_{i=1}^n F_i = \emptyset$. Із іншого боку, $\{F_1,\dots,F_n\} \subset \mathcal{F}$, що має властивість скінченного перетину -- суперечність!
\bigskip \\
\leftproof Дано: для кожного $\mathcal{F}$ -- набору замкнених підмножин $X$, що має властивість скінченного перетину -- ми маємо $\displaystyle\bigcap_{F \in \mathcal{F}} F \neq \emptyset$. Нехай маємо $\{U_i \mid i \in I\}$ -- відкрите покриття $X$, тобто $\displaystyle\bigcup_{i \in I} U_i = X \implies \bigcap_{i \in I} (X \setminus U_i) = \emptyset$. Ми маємо набір замкнених підмножин $X$, як-от $\{X \setminus U_i \mid i \in I\}$, але це не буде мати властивість скінченного перетину (просто тому що перетин цих множин порожній, а також за умовою дано). Отже, існує набір $\{X \setminus U_1, \dots, X \setminus U_n\}$, для яких $\displaystyle\bigcap_{i=1}^n (X \setminus U_i) = \emptyset \implies \bigcup_{i=1}^n U_i = X$ -- знайшли скінченне підпокриття $\{U_1,\dots,U_n\}$.
\end{proof}

\begin{definition}
Нехай $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\mathcal{C}$ -- набір підмножин $X$, що має властивість скінченного перетину.\\
Набір $\mathcal{C}$ називається \textbf{максимальним, що має властивість скінченного перетину}, якщо
\begin{align*}
\forall \mathcal{A} \text{ -- набір підмножин $X$, що має скінченний перетин}: \mathcal{A} \supset \mathcal{C} \implies \mathcal{A} = \mathcal{C}
\end{align*}
\end{definition}

\begin{proposition}
\label{maximal_collection_with_FIP}
Для кожного набору підмножин $\mathcal{C}$, із властивістю скінченного перетину, існує максимальний набір $\mathcal{A}$, причому $\mathcal{A} \supset \mathcal{C}$.
\end{proposition}
\noindent
Перед доведенням варто згадати лему Цорна. Там потрібна пара $(P, \leq)$, що формує частково впорядковану множину.\\
У контексті даного твердження в нас буде пара $(T, \subset)$. У цьому випадку $T$ -- це сім'я всіх наборів підмножин $X$ з властивістю скінченного перетину, яка буде мітстити $\mathcal{C}$. У нас $T \neq \emptyset$, оскільки $\mathcal{C} \in T$.

\begin{proof}
Отже, нехай $A$ -- лінійно впорядкована підмножина $T$. Хочемо довести, що $A$ має верхню межу.\\
\textit{$\displaystyle\bigcup_{\mathcal{F} \in A} \mathcal{F}$ -- верхня межа для $A$.}\\
Нам треба довести, що $\displaystyle\bigcup_{\mathcal{F} \in A} \mathcal{F} \in T$, а що саме:\\
I. \textit{$\displaystyle\bigcup_{\mathcal{F} \in A} \mathcal{F}$ має властивість скінченного перетину.}\\
Дійсно, нехай взяли $F_1,\dots,F_n \in \displaystyle\bigcup_{\mathcal{F} \in A} \mathcal{F}$, тоді існують набори $\mathcal{F}_1,\dots,\mathcal{F}_n$, для яких $F_1 \in \mathcal{F}_i, i = \overline{1,n}$. Множина $A$ в нас лінійно впорядкована, тому серед цих $\mathcal{F}_i$ знайдеться найбільший набір, тобто $\mathcal{F}_i \subset \mathcal{F}_N$ для всіх $i = \overline{1,n}$ та деякого $N = \overline{1,n}$. Звідси $F_i \in \mathcal{F}_n$ для всіх $i = \overline{1,n}$, але оскільки $\mathcal{F}_N$ має властивість скінченного перетину, то $\displaystyle\bigcap_{i=1}^n F_i \neq \emptyset$.\\
II. \textit{$\displaystyle\bigcup_{\mathcal{F} \in A} \mathcal{F} \supset \mathcal{C}$.}\\
Тут все зрозуміло, оскільки кожний $\mathcal{F} \in A \subset T$, а тому звідси $\mathcal{F} \supset \mathcal{C}$.\\
Нарешті, $\displaystyle\bigcup_{\mathcal{F} \in A} \mathcal{F}$ обмежує множину зверху. Справді, для всіх $\tilde{\mathcal{F}} \in A$ ми маємо $\tilde{\mathcal{F}} \subset \displaystyle\bigcup_{\mathcal{F} \in A } \mathcal{F}$.\\
Отже, $A \subset T$ містить верхню грань, а тому за лемою Цорна, $T$ містить максимальний елемент.
\end{proof}

\subsection{Фільтри}
\begin{definition}
Нехай $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\mathcal{F}$ -- набір підмножин $X$.\\
Набір $\mathcal{F}$ називається \textbf{фільтром}, якщо
\begin{align*}
\forall \{F_1,\dots,F_n\} \subset \mathcal{F}: \bigcap_{i=1}^n F_i \in \mathcal{F} \\
\emptyset \notin \mathcal{F},\ X \in \mathcal{F} \\
B \subset A \subset X, B \in \mathcal{F} \implies A \in \mathcal{F}
\end{align*}
Тобто фільтр означає, що всі скінченні перетини містяться в наборі, $X$ міститься та $\emptyset$ не міститься в наборі, а також є замкненою згори (так текстово називається третя властивість, англійською це називають closed upwards).
\end{definition}

\begin{remark}
Якщо $\mathcal{F}$ -- фільтр, то він задовольняє властивості скінченного перетину.\\
Дійсно, беремо $\{F_1,\dots,F_n\} \subset \mathcal{F}$, тоді за першою властивістю, $\displaystyle\bigcap_{i=1}^n F_i \in \mathcal{F}$, а за другою властивістю, $\emptyset \notin \mathcal{F}$. Тому автоматично $\displaystyle\bigcap_{i=1}^n F_i \neq \emptyset$.
\end{remark}

\begin{theorem}
\label{maximal_FIP_is_filter}
Нехай $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\mathcal{F}$ -- максимальний набір підмножин $X$, що має властивість скінченного перетину. Тоді $\mathcal{F}$ -- фільтр.
\end{theorem}

\begin{proof}
Нехай $\{F_1,\dots,F_n\} \subset \mathcal{F}$, тоді за властивістю скінченного перетину $\displaystyle\bigcap_{i=1}^n F_i \neq \emptyset$. Зауважимо, що набір $\displaystyle\left\{ \bigcap_{i=1}^n F_i \right\} \cup \mathcal{F}$ теж буде задовольняти властивості скінченного перетину. У силу максимальності $\mathcal{F}$ ми будемо мати $\mathcal{F} = \displaystyle\left\{ \bigcap_{i=1}^n F_i \right\} \cup \mathcal{F}$, внаслідок чого $\displaystyle \bigcap_{i=1}^n F_i \in \mathcal{F}$.\\
Ясно, що $\emptyset \notin \mathcal{F}$, оскільки $\mathcal{F}$ має властивість скінченного перетину. Також $X \in \mathcal{F}$, оскільки $X \cap F = F \neq \emptyset$ для всіх $F \in \mathcal{F}$, тому набір $\mathcal{F} \cup \{X\}$ теж буде мати властивість скінченного перетину, а далі аналогічно за максимальністю отримаємо бажане.\\
Нехай тепер $B \subset A \subset X$ та $B \in \mathcal{F}$, тоді звідси $B \cap F \subset A \cap F \subset X \cap F = F$ для всіх $F \in \mathcal{F}$. За властивістю скінченного перетину $B \cap F, F \neq \emptyset$, а тому звідси $A \cap F \neq \emptyset$, а далі аналогічними міркуваннями (як було з $X \in \mathcal{F}$) отримаємо $A \in \mathcal{F}$.
\end{proof}

\begin{theorem}
\label{in_maximal_FIP_when_does_set_belong_to_collection}
Нехай $(X,\tau)$ -- топологічний простір та $\mathcal{F}$ -- максимальний набір підмножин $X$, що має властивість скінченного перетину; також $A \subset X$.\\
$A \in \mathcal{F} \iff \forall F \in \mathcal{F}: A \cap F \neq \emptyset$.
\end{theorem}

\begin{proof}
\rightproof \textit{Усе зрозуміло.}
\bigskip \\
\leftproof Дано: $\forall F \in \mathcal{F}: A \cap F \neq \emptyset$. Нам залишилося довести, що $\{A\} \cup \mathcal{F}$ також має властивість скінченного перетину, а там вже отримаємо $A \in \mathcal{F}$. \\
Дійсно, якщо $F_1,\dots,F_n \in \mathcal{F}$, то ми маємо $\displaystyle\bigcap_{i=1}^n F_i \in \mathcal{F}$ в силу фільтра, тому $\displaystyle\bigcap_{i=1}^n F_i \neq \emptyset$, внаслідок чого $\displaystyle\left( \bigcap_{i=1}^n F_i \right) \cap A \neq \emptyset$.
\end{proof}

\subsection{Доведення теореми Тіхонова}
\begin{proof}
Нехай $\mathcal{C}$ -- набір замкнених підмножин $\displaystyle\prod_{\lambda \in I} X_\lambda$, що має властивість скінченного перетину. Хочемо довести, що $\displaystyle\bigcap_{U \in \mathcal{C}} U \neq \emptyset$, за іншим означення компактності.\\
Розширимо $\mathcal{C}$ до максимального набору $\mathcal{F}$ за \prpref{maximal_collection_with_FIP} (не забуваємо, що $\mathcal{F}$ є фільтром за \thref{maximal_FIP_is_filter}). У силу того, що $\mathcal{F} \supset \mathcal{C}$, то звідси зрозуміло цілком, що $\displaystyle\bigcap_{U \in \mathcal{C}} U \supset \bigcap_{U \in \mathcal{F}} U$. Насправді, ми маємо $\displaystyle\bigcap_{U \in \mathcal{C}} U \supset \bigcap_{U \in \mathcal{F}} \Cl(U)$.
%in case I forget why
\iffalse
Дійсно, $\displaystyle\bigcap_{U \in \mathcal{F}} \Cl U = \bigcap_{U \in \mathcal{F} \setminus \mathcal{C}} \Cl U \cap \bigcap_{U \in \mathcal{C}} \Cl U \subset \bigcap_{U \in \mathcal{C}} \Cl U = \bigcap_{U \in \mathcal{C}} U$.
\fi
Отже, нам буде досить довести, що $\displaystyle\bigcap_{U \in \mathcal{F}} \Cl(U) \neq \emptyset$.\\
Позначимо $\mathcal{F}_\lambda = \{ \pi_\lambda(U) : U \in \mathcal{F} \}$. Такий набір множин буде мати властивість скінченного перетину. Справді, $U_1 \cap U_2 \neq \emptyset$ (бо $\mathcal{F}$ має властивість скінченного перетину), а звідси $\pi_\lambda(U_1) \cap \pi_\lambda(U_2) \supset \pi_\lambda(U_1 \cap U_2) \neq \emptyset$. Звідси випливає, що набір $\{\Cl(\pi_\lambda(U)) : U \in \mathcal{F}\}$ буде також мати властивість скінченного перетину (просто тому що $\Cl(\pi_\lambda(U)) \supset \pi_\lambda(U) \neq \emptyset$). Оскільки, за умовою, $X_\lambda$ -- компакт, то за \thref{compactness_using_FIP} $\displaystyle\bigcap_{U \in \mathcal{F}} \Cl(\pi_\lambda(U)) \neq \emptyset$. Тож можемо обрати точку $x_\lambda \in \displaystyle\bigcap_{U \in \mathcal{F}} \Cl(\pi_\lambda(U))$.\\
Ми сформували точку $\displaystyle\prod_{\lambda \in I} X_\lambda \ni x = (x_\lambda : \lambda \in I)$. Залишилося довести, що $x \in \displaystyle\bigcap_{U \in \mathcal{F}} \Cl (U)$.\\
Тут буде кілька етапів, щоб завершити доведення.\\
Спочатку оберемо $S = \pi_\lambda^{-1}(U_\lambda)$ -- передбазову відкриту множину таким чином, щоб $S \ni x$. Ми доведемо, що $S \in \mathcal{F}$. Дійсно, за умовою, $x \in \pi_\lambda^{-1}(U_\lambda) \implies x_\lambda \in U_\lambda$. За вибором точок $x_\lambda$, ми маємо $x_\lambda \in \displaystyle\bigcap_{U \in \mathcal{F}} \Cl(\pi_\lambda(U))$. Значить, для всіх $U \in \mathcal{F}$ маємо $x \in \Cl(\pi_\lambda(U))$, а це означає, що для кожного відкритого околу $V$ точки $x$ маємо $V \cap \pi_\lambda(U) \neq \emptyset$ для всіх $U \in \mathcal{F}$. Зокрема $U_\lambda$ -- відкритий окіл $x$, таким чином $U_\lambda \cap \pi_\lambda(U) \neq \emptyset$ для всіх $U \in \mathcal{F} \implies \pi_\lambda^{-1}(U_\lambda) \cap U \neq \emptyset$ для всіх $U \in \mathcal{F}$, внаслідок чого $\pi_\lambda^{-1}(U_\lambda) \in \mathcal{F}$ за \thref{in_maximal_FIP_when_does_set_belong_to_collection}.\\
Тепер оберемо $B$ -- базову відкриту множину таким чином, щоб $B \ni x$. Але оскільки $B = \displaystyle\bigcap_{i=1}^n S_i$, маємо передбазові множини $S_i \ni x$, тоді всі $S_i \in \mathcal{F}$, зокрема $B \in \mathcal{F}$.\\
Тепер нашо ми доводили це? Тому що, взявши будь-яку базову відкриту множину $B \ni x$, отримаємо $B \in \mathcal{F} \implies B \cap U \neq \emptyset$ для всіх $U \in \mathcal{F}$. Візьмемо будь-який відкритий окіл $V_x$ точки $x$, тоді звідси $V_x = \displaystyle\bigcup B$, де $B$ -- базові відкриті множини. Але тоді $V_x \cap U = \displaystyle\bigcup B \cap U \neq \emptyset$ для всіх $U \in \mathcal{F}$. Отже, $x \in \Cl(U)$ для кожного $U \in \mathcal{F}$.
\end{proof}

\begin{remark}
Міні-епілог. Виявляється, що ми не зможемо довести теорему Тіхонова без використання леми Цорна. Або можемо, але тоді будуть використані інші доволі специфічні теореми (наприклад, аксіома вибору). Якщо зробити \textcolor{red}{\href{https://www.math.toronto.edu/~herzig/Tychonoff-lecture.pdf}{*клік*}}, там в четвертому розділі можна про це зауваження прочитати детальніше.
\end{remark}
\newpage

\section{Деякі топологічні твердження}
\begin{lemma}[Лема трубки]
Задані $(X,\tau),\ (Y,\tilde{\tau})$ -- топологічні простори, причому $Y$ -- компактний, $x_0 \in X$. Нехай $N$ -- відкрита в $X \times Y$ так, що $\{x_0\} \times Y \subset N$. Тоді існує відкритий окіл $W$ точки $x_0$, для якого $\{x_0\} \times Y \subset W \times Y \subset N$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Оскільки $N$ -- відкритий в $X \times Y$, то звідси $N = \displaystyle\bigcup U \times W$, де $U,W$ -- відповідно відкриті множини $X,Y$. Оскільки $\{x_0\} \times Y$ -- компакт (тому що $\{x_0\} \times Y \cong Y$ та $Y$ -- компакт), то існує скінченне підпокриття, тоді $\{x_0\} \times Y \subset \displaystyle\bigcup_{i=1}^n U_i \times W_i$. Надалі вважаємо, що $(U_i \cap W_i) \cap (\{x_0\} \times Y) \neq \emptyset$ (якщо такий $U_i \cap W_i$ існує, що не перетинається, то ми його можемо нафіг викинути зі скінченного набору, все одно формуватиме підпокриття).\\
Позначимо $W = \displaystyle\bigcap_{i=1}^n W_i$, що є відкритим околом точки $x_0$ (за останнім зауваженням). Стверджуємо, що $W \times Y \subset N$. Припустимо, що $(x,y) \in W \times Y$. Нам вже відомо, що точка $(x_0,y) \in U_i \times W_i$, тому звідси $y \in V_i$. Також $x \in W = \displaystyle\bigcap_{i=1}^n U_i \subset U_i$, внаслідок чого $(x,y) \in U_i \times W_i \subset N$.
\end{proof}

\begin{remark}
Лему трубки можна було використати в теоремі Тіхонова, коли мали дві компактні множини.
\end{remark}
\newpage

\section*{Використані джерела}
\begin{enumerate}
\item \href{https://www.maths.ed.ac.uk/~tl/topology/topology_notes.pdf}{Tom Leinster, General Topology, 2014-2015}
\item \href{https://www.math.toronto.edu/~herzig/Tychonoff-lecture.pdf}{Micheal Pawliuk, The Tychonoff Theorem, 2011}
\item \href{https://cronokirby.com/posts/2021/02/tychonoff-theorem-and-zorns-lemma/}{Tychonoff's Theorem and Zorn's Lemma, 2021}
\item \href{https://www.math.auckland.ac.nz/~gauld/750-05/section3.pdf}{3 COUNTABILITY AND CONNECTEDNESS AXIOMS}
\item \href{https://www.youtube.com/watch?v=6yusB-muawU&list=PLfKcn7LuYa_Kr3_aWePrYufu7MMYWYM5-&index=1&ab_channel=mth309}{MTH 427/527 Introduction to General Topology at the University at Buffalo}
\end{enumerate}

\iffalse
\begin{definition}
Задано $(X,\tau)$ -- топологічний простір.\\
Ми будемо це називати \textbf{гаусдорфовим простором}, якщо
\begin{align*}
\forall x,y \in X: x \neq y: \exists U_x,U_y \text{ -- відкриті околи точок } x,y: U_x \cap U_y = \emptyset
\end{align*}
\end{definition}
\fi


\end{document}
